汾陽無德禪師頌古代別卷中

門人住石霜山慈明大師楚圓集

二祖問達磨。請師安心。磨云。將心來與汝安。祖云。覓心了不可得。磨云。與汝安心竟。九年面壁待當機。立雪齊腰未展眉。恭敬願安心地法。覓心無得始無疑。

六祖問讓和尚。甚麼處來嵩山安和尚處來。祖云。甚麼物恁麼來說似一物即不堪。祖云。還假修證也無。修證即不無。污染即不得。祖云。只此不污染。是諸佛之護念。汝善護持。因師顧問自何來。報道嵩山意不迴。修證即無不污染。撥雲見日便心開。

馬祖住菴時常坐禪。讓和尚將甎於菴前磨。祖云。磨甎作什麼。讓云作鏡。祖云。磨甎豈得成鏡。讓云。磨甎既不成鏡。坐禪豈得成佛。云如何即是。讓云。譬如駕車。牛若不行。打車即是。打牛即是。磨甎作鏡慕同音。來問分明示本心。纔喚耕人迴面指。犁牛觸破古皇金。

百丈再參馬祖。祖以手指繩床角拂子。丈云。即此用離此用。祖云。爾他後開兩片皮。將何為人。丈取拂子竪起。祖云。即此用離此用。丈掛拂子於舊處。祖便喝。丈因此大悟。直得三日耳聾。每因無事侍師前。師指繩床角上懸。舉放却歸本位立。分明一喝至今傳。

長慶問靈雲。如何是佛法大意。雲云。驢使未去。馬使到來。靈雲因問出家才。驢使前行馬使來。長慶不明真實地。句中認影影難開。余今報爾諸禪侶。九衢杲日照香街。

僧問雲門。如何是透法身句。門云。北斗裏藏身。藏身北斗最分明。只為人多見不精。巧妙妄陳心意解。却如平地作深坑。昏燈日晝何曾易。青竹黃花滿地生。

溈山示眾云。老僧遷化後。去山下檀越家。作一頭水牯牛。於左脇上。書一行字云。溈山僧某甲。若喚作溈山僧。又是水牯牛。若喚作水牯牛。又是溈山僧。當恁麼時。喚作什麼。古德垂慈力未酬。纔聞異相便爭牛。聲前句後明玄旨。失却溈山見不週。且與同袍通一線。蘆花雪覆菊當秋。

麻谷持錫到章敬。遶禪床三匝。振錫而立。敬云是是。又到南泉亦如是。泉云。不是不是。章敬道是。和尚為什麼道不是。泉云。章敬即是是。汝不是此是。風力所轉終成敗壞。

章敬南泉路似殊。明明道理話親疎。多人不用磨金鏡。漢自漢兮胡自胡。指月迷津迷自指。示君持錫却如無。

馬祖上堂眾方集。百丈出捲簟。祖便下座。百丈當初侍馬師。對師捲簟更無私。人天不測為奇特。恰是攢鵶捉鳳兒。上士瞥然全體現。太陽出照嶽峰低。

無著喫茶。文殊托起玻瓈盞。問無著。南方還有這箇麼。著云無。殊云將什麼喫茶。著無語。文殊大士托玻瓈。遂問南方有箇奇。無著忽言無這箇。誤他多少老闍黎。至今猶未知端的。擡手拈茶不用疑。

祕魔嚴和尚。凡見僧來。提起杈云。什麼魔魅教爾出家。什麼魔魅教爾行脚。道得也杈下死。道不得也杈下死。速道速道。祕魔巖下坐擎杈來者教伊識本家。苦切為君俱不薦。失却真杈捉妄杈。

僧問大隨。劫火洞然。大千俱壞。未審這箇壞不壞。隨云壞。云恁麼則隨他去也。隨云隨他去。懶安的子大隨師。人問隨他師亦隨。返顧不能休駐意。更生異見却狐疑。汾陽與汝開天路。萬別千差一道歸。

石鞏常張弓架箭。凡見僧來云看箭。三平纔見便擘開胸。鞏云。三十年一張弓兩隻箭。只射得半箇聖人。便拗折。張弓架箭喚君迴。不省宗師特意來。箇箇盡隨迷醉走。句中認影影難開。三平猶未全提得。霹靂雷聲遍九垓。

無業禪師。凡有請問。皆云莫妄想。汾州老作坐安眠。問者千般及萬般。一正百邪皆罔措。報伊莫妄直歸源。三乘五性空華夢。一王臨詔恰如閒。

僧問木平。如何是祖師西來意。平云。石羊頭子向東看。木平高道最難過。人問西來意若何。石羊頭子向東望。月明纔上遍山坡。直言不用多疑慮。海澄浪息現森羅。

玄沙示眾云。亡僧面前。正是觸目菩提。就中至直是玄沙。觸目全真語不賒。亡者面前親正驗。更無遍黨絕週遮。叢林浩浩爭脣吻。恰似虛空捉幻花。

魯祖凡見僧來便面壁。人來面壁坐顒顒。不話多般說異同。親切不教心外覓。免將明暗諕盲聾。秋霜博地生寒暑。魯祖垂慈不用功僧問雲居。截水停輪時如何。居云。磨不轉。雲居有語機關絕。不轉令君返照看。截[金*戠]閉關停妄解。百花俱發一花園。開花結果從何有。因地抽條長碧天。

藥山手中書佛字。問道吾。是什麼字。吾云佛字。山云。這多口阿師。道吾忽爾見先師。問字開拳顯妙機。對佛是真真是佛。藥山為破句中疑。狂風纔起香林動。正是波中拾礫時。

欽山問德山。天皇也恁麼道。龍潭也恁麼道。未審德山作麼生道。山云。汝試舉天皇龍潭底看。欽山擬議。德山便打。老倒忘機大作家。古今皆賞絕纖瑕。天皇一脈龍潭現。涌出靈源萬路差。切囑欽山猶定動。得無言說至今誇。

趙州見僧到便問。曾到此間麼。云不曾到。州云。喫茶去。或云曾到。州亦云。喫茶去。院主問。不曾到喫茶去。到來為甚也喫茶去。州召院主。主應諾。州云。喫茶去。趙州有語喫茶去。天下胡僧總到來。不是石橋元底滑。喚他多少衲僧迴。

僧問寶應念和尚。如何是祖師西來意。念云。風吹日炙。日炙風吹不計年。行人塵路辨應難。擬心已早深三尺。更教誰問箇中玄。

靈雲見桃花悟道。有頌。三十年來尋劍客。幾迴葉落又抽枝。自從一見桃花後。直至如今更不疑。舉似玄沙。沙云。諦當甚諦當。敢保老兄未徹在。昔日靈雲自有知。桃花已落布華夷。寰中拔劍當鋒者。未徹橫身斬萬機。

俱胝和尚。凡有請問只竪一指。天龍一指悟俱胝。當下無私物匪齊。萬互千差寧別說。直教今古勿針錐。

溈山令僧。馳書并鏡。至仰山。山接得提起云。若道是溈山鏡。又在仰山手裏。若道仰山鏡。又是溈山寄來。還有人定當得麼。眾無語遂撲破却。向僧使云到和尚處。但恁麼舉似。仰山接得溈山鏡。告眾拈來行正令。懵懂禪流眼不開。仰山直下驀頭釘。

龍潭在俗時。常供餅十枚上天皇。皇食已每留一餅。與之曰。惠汝以蔭子孫。師忽訝之問曰。餅是某甲將來。何以返云惠汝。皇曰。是汝持來復汝何咎。師因悟遂投出家。將去將來事不差。龍潭故問勿交加。後徒多少爭脣吻。春鳥喃喃罵落花。

馬祖與百丈行。次見野鴨飛過。祖曰。是什麼。丈云。野鴨子。祖曰。甚麼處去。丈曰。飛過去也。祖遂扭百丈鼻頭。丈作忍痛聲。祖曰。何曾飛去。野鴨飛空却問僧。要傳祖印付心燈。應機雖對無移動。纔扭綱宗道可增。

裴相國托一尊佛。向黃檗前䠒跪云。請師安名。檗召裴休。休應喏。檗云。與汝安名竟。裴遂禮拜。師前跪托請安名。驀地當鋒喚一聲。不是裴公誰敢應。直教聾瞽也聞聽。

大禪佛。一夜於僧堂內叫云。我悟也我悟也。僧問。爾悟箇什麼。大禪云。師姑元來是女人作。悟來不在苦多端。了解都由瞥爾間。定道師姑女人作。癡人積雪作銀山。

普化喫生菜。臨際云。普化大似一頭驢。化便拓地作驢鳴。濟云。直歲與他。細抹草料。著化云少室人不識金陵又再來。臨際一隻眼。到處為人開。

老倒分明兩路差。箭鋒相柱勿喎斜。龍蛇混雜人難辨。白日長空下雪花。

保壽開堂三聖推出一僧。壽便打。聖云。爾恁麼為人。瞎却鎮州一城人眼去在。壽擲下拄杖歸方丈。三聖擔他保壽槍。推僧出眾擬商量。塞外將軍行正令。直得盲人滿大唐。

普化見馬步使喝街聲。化當街舉手云。滕行者相撲一交來。官人吽云。侮弄人。遂喚當直檐上打五棒。化云。這田舍兒。似即似。是即不是。官人云。說甚是不是。打得爾便休。混俗和光用最難。相逢正是兩風顛。雖然大化無方所。俗官且不是僧官。

僧問法眼。慧超咨和尚。如何是佛。眼云。汝是慧超。問答從頭理不虧。莫同巧妙騁鋒機。真金若不鑪中鍛。爭不將金喚作泥。

香嚴初開堂。溈山令僧送書并拄杖。嚴接得便哭。僧問。和尚哭什麼。嚴云。不是哭只為春行秋令。拄杖將來便徹心。淚流不覺思沈吟。春行秋令人驚怪。絕後光前越古今。

僧問永興安和尚。如何是祖師西來意。師云。壁上畫枯松。蜂來競採蘂。發志忘疲効上機。便伸請益欲除疑。宗師正示空花樹。免教土上更加泥。

韓愈侍郎問大顛。和尚春秋多少。顛提起數珠云。會麼。侍云不會。顛云。晝夜一百八。明日復來。門首見首座遂問。和尚道。晝夜一百八。意旨如何。首座叩齒三下。侍郎至方丈復問。晝夜一百八意。旨如何。大顛叩齒三下。侍云。元來佛法不別。顛云。侍郎見何道理。侍云。適來問首座。亦恁麼祇對。顛請首座問。適來恁麼祗對侍郎是否。座云是。顛乃打趁出院。解展機鋒是大顛。明知不為小因緣。一般叩齒叢林異。出院韓公始得閒。

文殊問無著。南方如何住持。著云。末法比丘。少奉戒律。云多少眾。著云。或三百或五百。無著却問。此間如何住持。殊云。凡聖同居。龍蛇混雜。云多少眾。殊云。前三三後三三。至晚求宿。殊云。大德有執心在。某甲無執心。云還曾受戒否。云受戒久矣。云既無執心。何用受戒。著無語。童子送出。至門遂問。適來大聖道。前三三後三三。是多少。童子召大德。著迴首。童子云。是多少。又問。此是什麼寺額。童子指金剛背後。無著迴首。化寺乃隱。顧問南方住若何。對云三五眾非多。吉祥自述龍蛇混。三三之說告和和。無著未明重話會。均提謂指不仙陀。金剛背後看名字。滿目荒山不奈何。

女人哭入法堂。百丈問作什麼。云父母俱喪。請師揀日。丈云。明日一時埋却。百丈山頭坐不遙。女人山下哭嘷咷。一時埋向清涼地。至孝方能今古超。

西國有聲明三藏。至閩王請玄沙。驗看玄沙背處。以銅筋敲鐵火爐。問是什麼聲。藏云。銅鐵聲。師云。大王莫受外國人謾。師問同人聲色心。報言銅鐵響高音。世間學博雖明了。爭奈將金不識金。

閩王封柑橘各一顆。令使送上雪峰。問云。既是一般。顏色為甚。名字不同。雪峰遂封。回復馳問玄沙。沙將一張紙蓋却。柑橘閩王親手封。將來直問擊胡風。長人入水分明在。更問玄沙又不通。汾陽為汝開天路。寶方金界碧霄空。

僧問地藏。以字不成。八字不是。未審是什麼字。藏云。看取下頭註脚。以八不成只目前。經中未識註中看。垂慈不為多知解。切要參玄達本源。

僧問德山。如何是露地白牛。云叱叱。云飲噉何物。山云喫喫。白牛露地勿遮欄。在處橫眠在處閒。水草恣情甘美足。醍醐純出潤良田。

耽源辭忠國師問。某甲到南方。人問極則事。向他道什麼。國師云。幸自可憐生剛。要箇護身符子作麼。護身符子最通靈。國師起坐總將行。耽源得用南方去。為說令人睡眼惺。

僧問鏡清。祖歌如何唱。清云。拋送醉人酒。云恁麼則辜負和尚。清云。猛虎不喫伏肉。對眾橫身問祖歌。師云拋送醉和和。猶言未肯剛瞠眼。伏肉無緣更喫多。

南泉兩堂爭猫兒。泉見遂提起云。道得即不斬。眾無對。泉便斬却後。舉問趙州。州脫草鞋。於頭上戴出。泉云。子若在却救得猫兒。兩堂上座未開盲。猫兒各有我須爭。一刀兩段南泉手。草鞋留著後人行。

臺山路上有一婆子。凡有僧問。臺山路向什麼處去。婆云。驀直去。僧纔行。婆云。好箇阿師。又恁麼去也。趙州聞云。我與爾勘破這婆子。遂往問婆亦如是。州迴舉似大眾云。勘破婆子了也。臺山路上老婆禪。南北東西萬萬千。趙州勘破人難會。南北草鞋徹底穿。

洞山勘泰上座云。有一物黑。洞洞上拄天下拄地。常在動用中。動用中收不得。過在什麼處。泰云。過在動用中。山便喝出。同人直示問同袍。舉過分明驗的毛。說理妄陳狂浪動。幻花糊眼不能蘇。

三聖問雪峰。透網金麟。以何為食。峰云。待汝出網來。即向汝道。聖云。一千五百人。善知識話頭。也不識。峰云。老僧住持事繁。透網之魚不識鉤。貪游浪水認浮頭。高灘坐釣垂慈者。迴棹收綸却上舟。

僧問巖頭。古帆不掛時如何。巖云。小魚吞大魚。古帆不掛更何疑。學問依前又是迷。大小二魚俱一海。爭奈鉤頭餌不齊。

修山主悟空法眼。行脚到地藏。向火舉話。次地藏入來乃問。山河大地。與上座自己。是同是別。修云不別。藏竪起兩指出去(云云)。入院高茅總不疑。都緣未達祖師機。妄空學問爭長短。虛記閒詞一肚皮。大地山河君可別。報云不別恰如癡。當人被息狂迷者。見成舉指不楊岐。

僧問思和尚。如何是佛法大意。思云。廬陵米作麼價。出家學道未心開。請問宗乘大意來。却問廬陵米幾價。當時心境一齊灰。

僧問趙州。承聞和尚。親見南泉是否。州云。鎮州出大蘿蔔頭。因問當初得法緣。不言東土及西天。鎮州有菜名蘿蔔。濟却飢瘡幾萬千。僧問趙州。如何是祖師西來意。州云。庭前柏樹子。云和尚莫將境示人。云我不將境示汝。云如何是祖師西來意。云庭前柏樹子。庭前柏樹地中生。不假犁牛嶺上耕。正示西來千種路。欝密稠林是眼睛。

僧問洞山。如何是祖師西來意。山云。待洞水逆流。即向汝道。龍牙未息狂心地。遍問諸師不肯休。先達愍他親志切。直言洞水逆須流。

臨濟兩堂首座相見。齊下喝。僧問臨濟。還有賓主也無。濟云。賓主歷然。兩堂上座總作家。其中道理有分拏。賓主歷然明似鏡。宗師為點眼中花。

閩王令使。送交床與雪峯。僧問和尚。受大王如此供養。將何答報。峯以兩手托地云。輕打我輕打我。因問如何報主恩。舉畢全收坐要津。船頭若有風浪動。滿目流沙不見人。

打地和尚。凡見僧來。打地一下。紫府山前真正士。主丈常擎在手中。南北問津無限眾。唯將打地報盲聾。

甘贄行者。往南泉設粥云。請和尚念誦。泉自打槌云。請大眾為猩奴白牯。念摩訶般若波羅蜜。贄禮拜便出去。泉後問典座。行者在麼。云去也。泉遂打破粥鍋。一般設粥古今稀。十利功圓果不低。鍋鑊盡穿無煮粒。叢林遠近總應知。

中邑纔見僧。拍手鼓唇云。嗚㖿嗚㖿仰山到。從東過西立。邑云。子甚處得此三昧。云某甲從曹溪脫印學得來。邑云。如是山却問和尚。甚處得此三昧。邑云。我從章敬處得來。鼓唇拍手口嗚㖿。直引人來辨正邪。千萬往迴都不薦。仰山才見便同家。

鳥窠和尚。侍者辭去問。什麼處去者。云諸方學佛法去。窠云。若是佛法。我者裏也。有些子云。如何是和尚佛法。窠拈布毛一吹。侍者悟去。侍者初心慕聖緣。辭師欲去學參禪。鳥窠知是根機熟。吹毛當下得心安。

崔禪上堂云。出來打出來打。僧出云崔禪聻。師擲下主丈。便歸方丈。大展家風示眾人。垂鉤入海釣金鱗。游魚弄水騰波浪。船棹俱拋出大津。

長慶保福遊山。次福云。秖這裏便是妙峯頂也無。慶云。是即是可惜許。因上高巖到頂頭。僧人致問已圓周。是即便是可惜許。只恐同音別處遊。

僧問長沙。本來人還成佛否。沙云。大唐天子。不可割茅刈草去也。岑公出袖播鴻機。問佛人多作佛稀。王主割茅親下手。不能土上更加泥。

曹山聞鐘云。阿邪阿邪。僧云。和尚作什麼。山云。打著吾心。聞鐘便道打余心。語淺分明理事深。楞嚴會上圓通者。正法明王觀世音。

睦州喚僧。大德僧迴首。州云。擔板漢。垂慈只要總通靈。不是宗師妄自生。擔板直教須放下。免伊虛度百千生。

西禪到保壽云。甚處來。云西山來。壽云。還見胡孫麼。云見。壽云。作得箇甚伎倆。云見。某甲一箇。伎倆也做不得。壽便打。舊人相見話中心。詰問西山路淺深。對眾直言呈伎倆。洪爐鍛煉要真金。

報恩令侍者取西橋水。灌東面蓮盆。侍者灌了。恩云。灌何處者。云東面蓮盆。恩却問傍僧。是真實是虛妄。西邊取水灌東邊。侍者親行往又還。汲使更無心外法。却問傍僧恐不圓。

僧問巖頭。塵中如何辨主。嵓云。銅砂羅裏滿盛油。塵中辨主最難明。千萬人中少一惺。銅砂羅油今古淨。與君拔却眼中釘。

僧問石頭。如何是解脫。師云。誰縛汝。云無人縛。師云。無人縛汝。即是解脫。何用更求解脫。未息狐疑問上流。如何解脫得心休。承君解縛從誰起。直說無生是石頭。

僧問趙州。牛頭未見四祖時如何。州云。飽柴飽水。云見後如何。云飽柴飽水。古人抱志坐牛頭。信師示話示無休。飽柴飽水心安靜。真正無私是趙州。

曹山問僧。甚處來。云掃地來。云佛前掃佛後掃。云前後一時掃。山云。與老僧過袈裟來。量器方圓識得伊。問君掃地示慈悲。前後一時俱掃却。也是拈他第二機。

鼓山問僧。如何是不跨石門句。僧無語。不跨石門入理深。學人不用更沈吟。晏公正坐鼓山上。大海無波浪不侵。

玄沙示眾云。諸方老宿盡道。接物利生。忽遇三種病人來。作麼生接。患盲者拈槌竪拂。他又不見。患聾者語言三昧。他又不聞。患瘂者教伊說。又說不得。且作麼生接。若接不得。佛法無靈驗。權生聾瞽瘂[病-丙+(君/巾)]痲。要顯吾宗驗作家。金剛截銕如泥碎。透金纔動失玄沙。

廓侍者問德山。從上諸聖向甚處去。山云。作麼作麼。廓云。官家勅點飛龍馬。跛鼈出頭來作麼。山休去。明日浴。次山將木杓。打廓一下云。昨日公案作麼生。廓云。這老漢今日方始瞥地。跛鼈飛龍騎。形殊理不殊。欲明二大士。棒下識真珠。

藥山看經。次僧問。和尚尋常。不許人看經。為什麼却自看。山云。我祇要遮眼。云某甲學和尚得麼。山云。汝若看牛皮也須穿。徹底更何疑。覻穿會者稀。叮嚀猶付囑。句句是玄機。

外道問佛。不問有言。不問無言。世尊良久。外道讚嘆云。世尊大慈大悲。開我迷雲。令我得入。外道去。阿難問佛。外道有何所證。讚嘆而去。世尊云。如世良馬見鞭影而行。鞭影分明指似君。多聞瞥地爽精神。汾陽報汝諸禪侶。信手拈來莫厭塵。

藥山謂雲巖云。與我喚沙彌來。巖曰。喚他作什麼。云我有箇折脚鐺子。要伊提上提下。云恁麼則共和尚。出一隻手。道人相見喚沙彌。來往須勤勿得遲。折脚鐺子常拈掇。各携一耳臂交加。

藥山示眾云。智不到處切忌道著道著即頭角生道吾便出去。雲巖問藥山。智師兄為什麼。不秖對和尚。山曰。却是智頭陀會爾去。問取他却來。問智師兄。適來為什麼。不祇對和尚。云我今日頭痛。爾去。問取和尚。巖遷化後。吾云。雲巖不知有悔。不當時向伊道。雖然如是。要且不違藥山之子。言詮不到是同袍。拂袖歸坐眾手掏。砂礫真金元底別。不須疑慮更忉忉。

歸宗鋤草。見一條蛇便斬却。僧問。久嚮歸宗到來。只是箇麁行沙門。宗云。是爾麁我麁。後雪峯問德山。古人斬蛇意旨如何。山便打。峯便走。山召云。布納布納。峯回首。山云。他後悟去。方知老漢徹底老婆心。廬嶽宗師接上機。斬蛇特地施慈悲。高茅座主驚忙怕。却道麁心錯是非。

藥山問僧。年多少。云七十二。云是年七十二麼。僧云是。山便打。有僧馳此語。問曹山。此意如何。曹山云。前箭猶是可。後箭射人深。僧云。如何免棒。曹山云。王勅既行。諸侯避道。垂慈接引問年多。應答隨時未許他。再審始明端的處。令行霹靂不仙陀。

僧辭趙州問。甚麼處去。僧云。閩中去。州云。彼中軍馬隘鬧。直須迴避。僧云。向什麼處。迴避始得。州云。恰好。僧去閩中路不遙。報言軍馬王嘈嘈。問師迴避居何處。恰好安眠日正高。

雪峯負一束藤。路逢一僧。便拋下。僧擬取。峯便蹈倒歸。舉似長生。乃云。我今日蹈者僧甚快。生云。和尚替這僧。入涅槃堂始得。峯休去。雪峯拋束示傍僧。僧取遭師脚一登。懵懂不靈知恰好。長生却解揥籠燈。

三聖令秀上座問長沙。南泉遷化。向什麼處去。沙云。石頭作沙彌時。參見六祖。秀云。不問石頭參見六祖。南泉遷化。向什麼處去。沙云。教伊尋思去。秀云。和尚雖有千尺寒松。且無抽條石笋。沙不對。秀云。謝師答話。沙亦不對。秀舉似三聖。聖云。若實恁麼。猶勝臨濟七步。雖然如此。待我更驗看。至明日。三聖問。承聞和尚昨日。答南泉遷化話。可謂光前絕後。今古罕聞。長沙亦不對。聖云。從來疑著這漢。三聖令僧問同人。長沙輕輕為指陳。多少毳流言下覓。從來疑著走如塵。

藥山打鼓。高沙彌捧鉢。作舞入堂。山便拋下鼓槌云。是第幾和。沙彌云。第二和。作麼生是第一和。沙彌就桶內。盛一杓飯便去。一般打鼓并作舞。與爾諸家事不同。歷歷正聲霄漢外。且非數目落寰中。

僧問石霜。咫尺之間為什麼。不覩師顏。霜云。我道遍界不曾藏。僧復問雪峰。遍界不曾藏。意旨如何。峰云。什麼處不是石霜。後玄沙云。雪峯老子。蹉過石霜。千疑萬慮扣禪關。遍界非藏豈小言。象骨玄沙猶定動。誤他遊子失歸源。高賢不用隨聲色。地久天長目對門。

法眼問修山主。毫釐有差。天地懸隔。兄作麼生會。修云。毫釐有差。天地懸隔。眼云。恁麼會又爭得。修云。和尚意作麼生。眼云。毫釐有差。天地懸隔。修便禮拜宗師故故問同人。一擊毫釐兩路分。再審便能明的旨。自然青白不從聞。

白兆舉紫胡有犬。上取人頭。中取人心。下取人腰。僧問如何是白兆犬。師云。不作聲。僧便喝。師便打云。向道不作聲。白兆有犬不作聲。學人一喝眾皆驚。宗師縱奪能舒展。直教睡眼一齊明。

僧問南泉。和尚百年後。向什麼處去。泉云。向山下檀越家。作一頭水牯牛去。云某甲隨和尚去得也無。泉云。爾若來。銜取一枝草來。類中難辨要分明。戴角披毛卒未惺。銜取草來方定動。頭頭物物現真靈。

永嘉到六祖。遶繩床振錫而立。祖云。夫沙門。具三千威儀八萬細行。大德從何方而來。生大我慢。師云。生死事大。無常迅速。祖云。何不體取無生。了取無速。師云。體即無生。達本無速。祖云。汝甚得無生意耶。師云。無生豈有意。祖云。既無意誰為分別。師云。分別亦非意。祖云。如是如是。圓悟真心作本心。無人證據思沈吟。崛多擊發緣當熟。一見能師便得金。

南泉問僧。甚處來。云神山打羅來。泉云。手打脚打。僧無語。泉云。爾問我與爾道。僧云。手打脚打。泉云。向後遇明眼人。舉似後法眼問僧。神山打羅話。爾作麼生會。僧便拜。眼云。我擗脊棒。爾作麼生。僧云。若不打何處討崇壽。眼云。別處即得這裏不得。法眼當初似一明。打羅道理甚叮嚀。恰如飢國逢王饍。未食疑心却欲爭。

良遂座主。初參麻谷。谷見來便去鋤草。良遂到谷都不顧。便歸方丈。閉却門。良遂三日後去。參纔扣門。谷云阿誰。云和尚莫謾良遂。若不來禮拜和尚。泪被經論賺過一生。谷乃開門相見。迸順之機不易當。大根良遂解思量。若非久積同風事。爭肯迴頭信法王。

雪峯示眾云。望州亭與爾相見了也。烏石嶺與爾相見了也。僧堂前與爾相見了也。保福問鵝湖。僧堂前且置。望州亭烏石嶺甚麼處相見。鵝湖䠫步歸方丈。保福便入僧堂。望州烏石與堂前。相見相知幾萬千。唯有鵝湖并保福。此時相見解推遷。

雪峯到浦泉辭去。入簥裏坐。泉云。這箇四人舁。那箇幾人舁。峯從簥內湧起身云。道什麼。泉再問。峯云。行行是伊不識。湧泉故故問舁僧。四一分明說似君。再問早踰千萬里。行行要得識慈身。

溈山與仰山行。次鵶衘一紅柿落。仰山捧上溈山。溈云。甚處得來。仰云。是和尚道德所感。溈云子也不得空。然遂分一半。鵶衘柿子落師前。獻問何來事皎然。各分一半甜似蜜。如今不會更何年。

溈山與仰山摘茶。次溈云。終日只聞子聲。不見子形。仰山撼茶樹。溈云。子只得其用。不得其體。云某甲只恁麼和尚作麼生。源山良久。仰云。和尚只得其體。不得其用。溈云。放子三十棒。摘茶更莫別思量。處處分明是道場。體用共推真應物。禪流頓覺雨前香。

南泉麻谷歸宗同去。禮拜忠國師。泉於地上。畫一圓相。云道得即去。歸宗於圓相中坐。麻谷便作女人拜。泉云。恁麼則不去也。宗云。是什麼心行。國師欲見義多般。圓相端居拜請看。不去同音聞便解。久經行陣奪旗旛。

玄沙令僧持書上雪峯。峯開見是白紙。遂呈示大眾云。會麼。眾無語。峯云。不見道君子。千里同風僧。回舉似玄沙。沙云。山頭老漢蹉過也不知。故遣馳書達遠信。不于文字示家風。回來却報玄沙語。蹉過分明理更封。

百丈問雲居。承聞溈山近來。作水牯牛去也。雲居云。是却問百丈。溈山水牯牛話作麼生會。丈云。彼此老大。雲居因問古人牛。賓主天然互換酬。彼此老年真可信。類中拈出一毛頭。

李翱尚書問藥山。如何是道。山以手指天云。會麼。李云。不會。師云。雲在青天。水在瓶翱。乃述一偈上師。練得身形似寉形。千株松下兩函經。我來問道無餘說。雲在青天水在瓶。雲在青天水在瓶。恐君妄解詐惺惺。□□□□□魂聽。如實通神現姓名。

香巖垂語云。如人上樹。口啣樹枝。手不攀枝。脚不蹈樹。枝下有人。問西來意。不對則違他所問。若對又喪身失命。當恁時作麼生即是。香巖㘅樹示多人。要引同袍達本真。擬擬却從言下取。喪身失命數如塵。汾陽為爾開迷路。雲散長天日月新。

都頌

先賢一百則。　天下錄來傳。　難知與易會。　汾陽頌皎然。

空花結空果。　非後亦非先。　普告諸開士。　同明第一玄。

師註首山念禪師頌

咄哉拙郎君(素潔條然)　巧妙無相識(運機非面目)

打破鳳林關(蕩盡玲瓏性)　著靴水上立(塵泥自異)

咄哉巧女兒(玅智理圓容)　攢梭不解織(無間功不立)

看他鬪雞人(傍觀審騰距爭功不自傷)　水牛也不識(全力能負不露頭角)

詰問一百則逐一代之于後。

問寶華座上。獨有慈尊。萬聖俱攢。千光透影。明明普照。各各凝然。盡已神通。穿雲渡水。為什麼識不得。如今還有識得底麼。有即道來。代云。却勞心力。

風無形象。為什麼。水輪持上。代云。力不虧。

水無筋骨。為什麼。能持大地。代云。柔弱勝剛強。

地無偏黨。為什麼。高下不平。代云。顯然。

火在木中為什麼。不燒本體。代云。壞不得。

空無邊際。為什麼。世界不同。代云。不添減。

佛身無。為什麼。雙林入滅。代云示。

如來至聖。為什麼。不到曠野林中。代云明。

如來至聖。為什麼。却到曠野林中。代云知。

佛身廣大。為什麼。隱於微塵。代云。隱得麼。

空中鳥跡。水內□蹤。茶中鹽味。色裏膠清。明眼衲僧。不能分別。作麼生析得晶然去。代云可明。

真佛無形。為什麼却言。具三十二相。代云。恐斷絕。

佛不違眾生願。為什麼。不受宿請。代云。不失時。

佛不脫眾生願。為什麼。不付法與提婆達多。代云。量才補職。

佛心平等。為什麼。無緣眾生不度。代云。不欺他。

佛化普備為什麼。化勝鬘夫人老婢不得。代云。自屈。

如來之身。諸惡已盡。眾善普集。為什麼。不免金槍馬麥。迸石木盂之苦。代云。歷然。

佛言。一切眾生皆有佛性。為什麼。六道四生。各不能知。代云。非日月咎。

一切眾生。本來成佛。地獄眾生。因何受苦。代云。知恩者少。文不加點。是什麼人境界。代云。赤土塗牛嬭。

盡劫難窮。不同語默。覺空幻有。早落名言。絕跡忘機。如狂如騃。作麼生。得不傷物義去。代云。不勞再舉。

法門廣大。為什麼。時人入不得。代云。是誰。

法無隱顯。為什麼。人天不見。代云。有即不可。

法無內外。為什麼。却有得失。代云。不勞故問。

法無定相。眾魔。為什麼。不能壞真說。代云。今古分明。

法無增減。為什麼。滿字匉匉。代云。人平不語。水平不流。

眾生無邊誓願度。誰是度者。代云。車輪往靈山。

法門無邊誓願學。作麼生學。代云。朝參暮請。

煩惱無邊誓願斷。將什麼斷。代云。有麼。

無上菩提誓願成。作麼生得成。代云。天子不刈草。

文殊普賢。觀音勢至。滿心十地彌勒慈尊。一生補處。為什麼。却擔柴著火。荷眾苦辛。憨癡不辨。掃地放牛。喫人殘食。亡身盡命。絕世超倫。出生入死。具甚道理。代云渾。

大海能納眾流濟。水為什麼。過新羅國。代云。雜不得。

大海無增減。為什麼。三潮盈縮不定。代云。今古歷然。

海水一味。為什麼。龍王所食不同。代云。變業。

海深無底。脩羅王。為什麼。水只到脚膝。代云。大業。

海水無知。為什麼。潮不失時。代云。和修吉行無嚴令。群神來往自知時。

泰山不厭微塵。須彌山。為什麼。不容塵污。代云。入不得。

須彌山不動不搖。大劫壞時為什麼。都無形質。代云。不與世爭。

白王無瑕。為什麼。卞和刖足。代云。鑑在。

實際理地。不受一塵。一切眾生。如何運步。代云。東涌西沒。

龍騰滄海。魚鼈潛蹤。虎嘯高巖。群狐併跡。象王蹴蹈。寶岸皆崩。師子嚬呻。猛獸隱匿。目連鶖子。運智及通。金色頭陀瞬眸。釋主聲聞。莫測十地。寧知。空生纔唱。天早雨花。豈況繁詞更堪談說。通仁一線。滿口道來有麼。代云㖿僧有六和。為什麼。法歸一法。代云。怪得麼。

僧是佛弟子。為什麼。道先供養僧。後供養佛。代云。末後最初。

僧依法出家。為什麼法因僧說。代云。莫謗如來。

如天普蓋。為什麼。無藏身處。代云。賊是小人智過君子。

似地普擎。纖毫為什麼。著不得。代云窄。

一真之法。盡可有矣。為什麼。各人不得受用。代云。不占田地。

人人具足。為什麼。千少萬少。代云。不信衣珠百不會底人。為什麼不疑。代云明。

黃河遇聖明。則清未審得什麼人力。代云。此恩難報。

乾坤朗耀。日月齊明。心不負人。面無慚色。萬象燦然。不會者過在甚處。代云。不勞再驗。

千邪不如一直。一直即不問。如何是千邪。代云。識得爾。

但有一切。總是興來如何是不興來。代云。莫瞞我思量。不到處便請道。代云。口澁麼。

言詮不及作。麼生商量。代云。好事不如無。

真理無言如何親近。代云疎。

正法中還許咨問也無。代云。擗口打。

乾坤之內眾生。擾壤如何。辨得主中主。代云。放爾一頓。

唯一無二乘。什麼處得龍宮海藏來。代云。平地骨堆。

道無形相。為什麼行之有力。代云。信耳。

東風纔動。百卉抽條。和氣昇天。陰陽合運。雷興雨澍。掣鼓奪旗。不傷物義。誰當先手。有底在什麼處。有麼有麼。代云。讓即有餘。

三春景秀。四序芬芳。白日流光。古今不墜。是箇什麼物。代云。化得麼。

所見色如盲等。作麼生。得分別諸法皎然去。代云。恰似瞎。

一法遍含一切法。為什麼。山河大地。各不相知。代云。著得麼。

天不能蓋。地不能載。向什麼處。安身立命。代云。蒿荒裏。

一切眾生。具足見聞。為什麼。經中道無眼耳鼻舌身意。代云。真實不虛。

目前無物。為什麼。却有盈餘。代云。爭即不足。

戒如海無涯。如寶求無厭。為什麼。只持二百五十條。代云。盡法無民。

不曾有一法與人。世尊為什麼道。我有正法眼。付囑摩訶大迦葉。代云。陽和萬物生。

心然法亦然。真心勿後先。為什麼。却道問諸先達。代云。萬中無一箇。

人天不測。凡聖那知。橫竪長空。虛間自在。觸目隨緣。應機施設。是何相貌。代云。醜頭顋。

四大無主。身亦無我。佛為什麼道。唯我獨尊。代云。自憐不覺醜。

亘古亘今。都來是一法。前佛後佛。為什麼。用不盡。代云便棒。

法無盡藏。為什麼。只說五千四十八卷。代云。早是多。

道本無失。為什麼。却言得道。代云信。

如芭蕉堅似太虛實。雲中掣電。迅速難停。作麼生是趁不迭底句。代云。和聲打。

無言童子。為什麼解說經。代云。忍不徹。

真性心地藏心。在什麼處藏。代云有麼。

性似虛空。虛空為什麼。比他不得。代云。愛嗔愛喜。

鐘鈴螺鼓聲。琴瑟箜篌聲。與驢鳴狗吠。是同是別。代云。鳥飛空中。不雜空色。

滿字匉匉。佛為什麼。道無法可說。代云恐。

無神通菩薩。為什麼。足跡難尋。代云猶自。

法不屬因。不在緣故。作麼生說得。代云。據欵結案。

大如天地者。是什麼物。代云。蓋不得。

從生至老。將什麼。著衣喫飯。代云。驢齩博地草。

佛法是佛說。為什麼。道謗佛。代云又。

明明無悟者有句。為什麼却迷人。代云有。

有情為什麼無佛性。代云隔。

無情為什麼有佛性。代云知。

橫該宇宙。竪括乾坤。海水騰波。須彌岌峇。還有撲不碎底句麼。有即道將來。代云撲。

日月無心。為什麼。能分萬象。代云。此恩難報。

日月光明。照人心地。迷人還假日月也無。代云。不見道。

燈光雖小。為什麼。能破闇室中昏。代云明。

火星至微起。為什麼。成壞俱能。代云。時來天地皆同力。勢往英雄不自由。

山嶽雖高。為什麼。不比人心。代云。識法者恐。

全不知底人。為什麼。不求佛祖。代云。屈得麼。

天垂甘露。地氣所滋。萬物生芽。千祥合彩。擎拳合掌。供養三尊。還有超佛越祖底道理。代云嚮。

如拳作手。如手作拳。展縮自由。不因他力。過在什麼處。代云。朝打三千暮打八百。

雲生巨海。雨澍龍心。出金入福。長養人天。虛空有盡。此事無窮。還有識得底麼。識得喚作什麼。代云。波斯眼瞎。

頌曰

詰問一百則。從頭道理全。古今如目覩。有口不能詮。室中請益。古人公案。未盡善者。請以代之。語不格者。請以別之故。目之為代別。

外道六師告波斯匿王。萍沙王及十六大國王。一切人天。悉集俱薩羅國。索世尊鬪神通。富蘭那迦葉云。瞿曇現一。我等現二。乃至百千各各一倍。佛從十二月十五日。對天人國王一切龍神。現無量神通。至正月十五日。度無數人天。彼外道等。一無所現。被諸國王問云。六師何不現神通。外道等悉皆無語。四散馳走。直至死者。正與麼時。對佛現得什麼神通。代云。專甲謹退。

提婆達多。教惡生王。殺父殺母。及殺世尊。失却神通。却來見佛。佛告曰。癡人。汝何不現神通。無對慚恥。代云。君子惡先言。

佛陀波利遊臺。到忻州東。見一老人問。師向什麼處去。對云。臺山禮拜文殊去。老人云。大德。見文殊還識也無。無對。代云。今日慶幸。

佛弟子畢陵伽婆蹉。見一僧塔。觀知是凡夫恐遭天人禮。到彼坼却。被六群尼來打。一無言對。代云。好心無好報。

阿育王請賓頭盧。齋問。承聞尊者。親見佛來是否。尊者以手擡眉示王云。會麼。王云。不會。老僧親見佛來。無對。代云。却勞尊者。

阿難問迦葉。世尊傳金襴外。更傳何法。迦葉呼。阿難應諾。云倒却門前剎竿著。代云。不問那知。

優波毱多來。看蓮花色比丘尼。纔入門觸撒油鉢。尼云。佛在之日。六群比丘。甚是麁行。數來我舍。尚不觸此鉢。尊者是紹祖位之人。得恁麼麁行。代云。已知錯怪。

文殊觀音彌勒。問戒賢法師云。四大無主。身亦無我是否。云是。云教誰患㓨風。代云。不見道無主。

十八祖伽耶舍多。至月氏國。鳩摩羅多問。是何徒眾。祖云。是佛弟子。彼聞佛號。心神竦然。即時閉門。祖扣其門。彼曰。此舍無人。祖曰。道無者誰。代云。洎合忘却。

羅睺羅行化。到摩竭國。手執一竿。竿懸一幡。在人前立。人問汝是什麼人。云我是一切智人。眾皆無語。代云。自憐不覺醜。

西天外道。問一入定僧云。輪王種眾生種。非佛非羅漢。不受後有身。是什麼義。羅漢無語。遂却入定問彌勒。彌勒為答。却出定來。如彌勒云。譬如陶師挻埴成器。代云。却勞尊者往復神用。

彌遮迦從中印土來。至北天竺。見一人手執酒器問。師從何方來。復往何許。迦曰。我自心來。欲往無處。又問。師識我手中物否。師曰。此是觸器。而負淨者。又問。師識我否。師曰。我即不識。識即非我。我雖識汝。不知姓字。汝暫稱名。我即悟矣。代云。師既識我。何待稱名。

馬鳴問迦毘摩羅。汝有何聖。云我化大海。不足為難。又問。汝化性海得否。云若化性海。我當不得。別云。許即不讓。

龍樹行化。至西印土。見提婆問。汝佛性如何。報言。布施。我求福利。非解佛性。汝會佛性。當為我說。師曰。欲學佛道。先除我慢。心生敬仰。發大慚愧。方得佛性。云何汝今不生恭敬。而欲得也。提婆求哀。別云。因一事長一智。

師子尊者。行化於罽賓國。彼有一師。名波梨迦。有少智慧。習小乘禪定。自後出得五眾。各處一方。師子尊者。一一自問。問不語眾曰。說佛真教。演波羅蜜。誰教不語。而禁佛邪。代云。語亦非通。

問捨相眾。佛說真教。威儀具足。梵行清白。何於此相。而謂捨邪。代云。捨亦非污。

問執相眾。佛土清淨。自在無著。云何執相。而定得邪。代云。將謂無人。

問知見眾。諸佛智見。無所得故。此法微妙。覺聞不及。無相無為。何知見邪。代云。却勞相為。

王問尊者曰。師得勝法否。云已得。王曰。於生死有懼否。云已離生死。既離生死。可施我頭。師曰。身非我有。豈況施頭。別云。識頭麼。王便下劍。頭臂俱落。別云。知師不悋。

東印土國王。請般若多羅。齋王問。諸人盡轉經。師為什麼不轉。師曰。貧道出息。不隨眾緣。入息不居蘊界。常轉如是經。百千萬億卷。非但一卷兩卷。代云。却勞尊者心力。

梁帝問祖師。如何是聖諦第一義。祖曰。廓然無聖。帝云。對朕者誰。祖云。不識。代云。弟子智淺。

誌公問祖師。承聞仁者喚我作屠兒。還見我殺生否。云見。誌公云。有見見無見見。不有不無見邪。祖云。汝有如是見邪。代云。不枉西來。

梁武帝請傅大士講經。大士儼然。帝曰。請大士與朕講經。為什麼不講。誌公云。大士講經畢。代云。講得甚好。

大士講經。次帝來。諸人總起。大士端坐。臣問。帝來何不起。大士云。法地若動。萬法不安。代云。解說道理。

大士側坐。帝云。何不正坐。大士云。正人無正性。側人無側心。代云。其義皎然。

無著喫茶。文殊托玻瓈盞問。南方還有這箇麼。著云。無。殊云。將什麼喫茶。代云。謝顧問。

又至晚求宿。文殊云。大德有執心在。著云。某甲無執心。文殊云。還曾受戒否。云受戒久矣。殊云。既無執心。何用受戒。代云。悔出前言。童子送出門。問童子。適來大聖。道前三三後三三是多少。童子召大德著迴頭。童子云。是多少。代云。識得汝。

又不見寺額。遂問童子。是什麼寺。童子指金剛背後。著迴頭。化寺乃隱。代云。辯才遇蕭翼。

文殊令善財云。不是藥者。採一莖來。却來白云。無有不是藥者。云是藥者採將來。童子隨手。取一枝草。與文殊。殊接得呈大眾曰。亦能殺人。亦能活人。代云。秤子在手頭。

跋陀三藏。問生法師。如何是色空義。生法師云。眾微聚為色。眾微無自性為空。又問。眾微未聚時。喚作什麼。代云體葛藤。

誌公坐。見梁帝來。竪起蠟燭。帝曰。莫是令弟子傳無盡燈否。誌公把蠟燭。直下㓨殺。代云。洎合錯承當。

梁帝殿上坐。大士披納。頂冠靸履來。帝問。師是僧耶。指頭上冠。是道耶。指納帔。是俗耶。指鞋履。代云。大士多能。

四祖接牛頭融禪師。見菴後虎。祖師。作怕勢。牛頭云。師猶有這箇在。祖曰。居士適來見什麼。代云。一似怕。

肅宗問忠國師。師得何法。師曰。陛下見空中一片雲否。云見。師云。釘釘著懸掛著。代云洎錯會。

又問。如何是十身調御。師起立。云會麼。云不會。與老僧過淨瓶來。代云諾。

又有山人。多學師問識地否。云不敢。師曰。殿前脚下是什麼地。代云。但一隻脚。蹈地云乾。

又問。自住底山。是雌是雄。代云。一語兩當。

又問。這箇是什麼字。代云。添減得麼。

又問。三七是多少。云二十一。何曾解算。代云。力不如勢。

又問。更解何事。云設有解者。對師說不得。代云。已醜惡也。

師呵云。阿那裏引這懵鈍漢來。代云。不來何辨。

肅宗問訊。師都不見。帝曰。朕是一國天子。何得無些子顧視。師云。陛下見面前虛空麼。云見還曾與陛下眨眼麼。代云。早是不著便。

又魚軍容問。師住白崖山。如何修行。師喚童子來。以手摩頂云。惺惺直言惺惺。歷歷直言歷歷。他後莫受人瞞。軍容無語。代云爭肯。

麻浴參忠國師。遶菴一匝。振錫一下。師曰。既有如是。何用見吾。又振錫一下。師喝云。這野狐精。代云。唐突和尚。

國師問座主。講什麼經。云金剛經。最初兩字。是什麼字。云如是。又問。是什麼字。代云。早是葛藤。

丹霞問僧。什麼處來。山下來。師云。喫飯了也未。云喫了也。師云。將飯與闍梨喫底人。還具眼也無。代云。若不上山。爭識丹霞。

僧問五洩。何物大於天地。師云。無人識得伊。還可雕琢否。師云。爾試下手看。代云。放過即不可。

僧問龍潭。髻中珠什麼人得。師云。不賞翫者。云安著何處。待爾有處所。即說似爾。代云。掩耳便過。

德山問維那。幾人新到。云八人。師云。一時喚來生案過。代云勘破了。

南泉把斧頭云。道得也一斧。道不得也一斧。代云打一掌。

百丈捲[簟-日+田]。馬祖歸堂。僧問。如何是佛法旨趣。師云。正是放身命處。代云。功不浪放。

女人哭入法堂。百丈問作什麼。云父母俱喪。請師揀日。師云。明日一時埋却。代云。換手搥胸。

僧問杉山。如何是本來身。師云。無相似者。代云。爭肯受瞞。

僧問魯祖。如何是言不言。師云。汝口在什麼處。云無口。師云。將什麼問。代云。只為不會。

石鞏云。看箭看箭。三平擘胸。師云。三十年一張弓一下箭。只射得半箇人。代云。彼此鈍置。

僧問茗溪。如何修行。師云。好箇阿師莫客作。代云。本非所望。

草堂參海昌禪師。師問。什麼處來。云道場來。師云。這裏是什麼所在。云賊不打貧兒家。代云和聲打。

麻浴持錫。到章敬。遶師三匝。振錫而立。敬云是是。代云。莫瞞專甲。

又持錫到南泉。泉云。不是不是。浴云。章敬道是。和尚為什麼道不是。泉云。章敬即是是。汝不是此是。風力所轉。終成敗壞。代云。道無遠近。力有淺深。

僧辭大慈。慈云。什麼處去。江西去。將取老僧去得麼。云非但和尚。更有過如和尚者。亦不將去。代云。知汝力微。

僧問萬歲。大眾上堂。合談何事。師云。序品第一。代云。習氣不除。

僧問六祖。黃梅意旨。什麼人得。祖云。會佛法者得。和尚還得麼。師云。我不得。和尚為什麼不得。祖云。我不會佛法。代云。方知密旨難傳。

江南劉王。訪菴主報云。鑾駕來也。菴主云。佛來也不起。云佛豈不是師。主云是為什麼不起。代云足知。

韓侍郎問僧。承聞大德。講肇論是否。云隨分讀文字。肇有四不遷是否。云是侍郎將茶盞。撲破云。這箇是遷不遷。代云。方識侍郎。

光侍者向玄沙道。師叔學得禪。某甲打鐵船下海去。玄沙後住。教人持語。問侍者。打得鐵船也未。代云。只見錐頭利。失却鑿頭方。

宰相合內。盛李子一顆。問忠國師。裏面是什麼物。師云。千鈞之弩。不為鼷鼠而發機。代云。欺敵者亡。

投子問僧。什麼處來。云東西山禮拜祖師來。云祖師不在東西山。代云。早是不著便。

有老宿。見僧鋤茄子云。道者護生。某甲只管鋤茄子。老宿展脚向前。代云。豈是護生。

僧問雪峯。拈槌豎拂不當。未審和尚如何。峯竪起拂子。僧抱頭出去。代云。可惜許一員戰將。

曹山令僧馳書。到虔州李侍中處。接書了云。書已領得。請取信物。代云。莫怪輕黷。

僧問長慶。如何是文彩未生時事。師云。爾先舉我後舉。汝作麼生舉。代云合伸請益。

侍者鎖泗州塔門。官人問。既是三界大師。為什麼却被弟子鎖。代云放一著。

百丈塔主。見僧禮塔云。古人得一言半句。便休去。今時師僧。波波地有什麼了期。洞山云。只如塔主。得多少言句。代云。龍蛇易辨。衲子難瞞。

洞山問雪峯。柴重多少。云盡大地。人擎不起。云爭得到這裏。代云。也知擎不起。

又問。什麼處去來。云斫槽來。幾斧斫成。云一斧斫成。猶是這邊事。那邊事作麼生。云直得。無下手處。云無下手處。猶是這邊事。那邊事作麼生。代云。專甲早是困。

藥山問雲巖。什麼處來。云百丈來。百丈有什麼言句。巖云。和尚云我有一句子。百味具足。山云鹹是鹹味。淡是淡味。不鹹不淡是常味。作麼生百味具足。代云。洎合不具足。

雲巖鋤薑道。吾問。只鋤得這箇。還鋤得那箇麼。巖云。把來把來。代云。奪取鋤頭。

安州法雲與州主行。次主指壁問。這箇是什麼文字。云心鏡圖。既是心鏡圖。為什麼却在壁上。代云。照一問。

襄州洞山勘僧近離什麼處。云鹿門。山云。鹿王不跨㵎。諸子復何來。云還許學人親近也無。爾擬作麼生親近。僧珍重而去。代云。也是第二搥。

鎮州天王院主官人問。什麼功德。云護國天王。云只護此國。偏護餘國。云在秦為秦。在楚為楚。云臘月二十九日。打破鎮州城。天王向什麼處去來。代云。喜對尊顏。

杏山問甘贄行者。什麼處來。云臺山來。還見文殊麼。云見。云見爾道什麼。云道闍梨父母。臥在荊棘林中。代云。著槽廠去。

夾山勘僧近離什麼處。云洞山洞山。有什麼言句。和尚上堂。云今時向去。許伊三路學。所謂玄路鳥道展手。夾云。實有此語否。云是師。云鬼持千里鈔。林下道人悲。代云。枉行千里。

百丈見僧看經云。到甚處。云廣百論。師云。知諸法唯心。便捨外塵相。作麼生。說箇捨底道理。代云豈悋。

尊宿看官人著碁云。請禪師一著。尊宿作著子勢。官人云。放過即不可。代云。全局輸了。

僧行餬餅。睦州云。是什麼。僧云餬餅。州云。這俗漢。代云。方知君子。

忠國師問僧。城外草作什麼色。云青色。這俗漢。代云果然。

雲門問僧。什麼處來。云禮塔來。門云。□我。云某甲禮拜去來。云五戒也不持。代云。彼此鈍置。

又問僧。看什麼經。云須知。有不看經者。師云。一頭兩面漢。代云。檢不在他。

又問僧。近離什麼處。云郴州。我問爾一箇事得麼。和尚有什麼事。師云。箭過新羅國。代云。小遇大便。

淨照禪師。問楞嚴大師。經中道。若能轉物。即同如來。只如升元閣。作麼生轉得。代云。彼此老人。

檀越請僧。齊纔展開功德㡠子。云請和尚開光明。代云。頂禮有分。

廬山偃臺和尚。見保慶菴童子。織草鞋云。與我打一緉得麼。童子云。和尚脚大小。師翹起脚。代云。只瞞得童子。

老宿見僧看寶藏論問。色可色非真色。爾作麼生會。代云。和尚念得熟。

老宿問經論僧云。疏鈔解義。廣略如何。云鈔即解疏。疏即解經。師云。經又解什麼。代云。廣略不及。

王常侍註信心銘。呈香嚴。嚴接得便棄地上。常侍失色。師云。纔有是非。紛然失心。作麼生註。代云。和尚註得好。

老宿註金剛經。演教大師問。若以色見我。以音聲求我。是人行邪道。不能見如來。作麼生註。代云。只恁註。

問看維摩經僧。持世菩薩。為什麼不識天魔。代云。放汝歸天。

法眼因僧參提起數珠。問是多少。代云。和尚記得。

又因僧來報云。收下廣南。燒却南華寺。師問。還救得祖師麼。代云。大殺著急。

有官人。看涅槃相。問僧。是甚相。云涅槃相。既是涅槃。為什麼却有悲有憙。代云。細腰鼓子兩頭打。

百丈恒和尚問僧。什麼處來。云久響當山大樹去遊來。師云。是什麼樹。得與麼大。代云。早是枝條少。

世尊夏末自恣。文殊三處過夏。迦葉欲擯文殊。拈槌了。見百千萬億文殊。盡其神力。槌不能下。世尊問迦葉。汝擬白那箇文殊。迦葉無語。代云三三。

汾陽無德禪師拈古代別卷中

汾陽無德禪師歌頌卷下

門人住石霜山慈明大師楚圓集

參學儀

夫參玄大士。與義學不同。頓開一性之門。直出萬機之路。入總持之林苑。薝蔔為香。扇古佛之嘉猷。心明是道。懷氷霜而潔白。真玉無瑕。蘊金石而堅貞。驪珠有照。紹迦葉之正宗。傳曹溪之密印。自省者不論尊幼。玄通者豈礙賢愚。是僧俗以同遵。乃聖凡而共湊。心明則言垂展示。智達則語必投機。了萬法於一言。截眾流於四海。如斯則何天不皎。何地不平。既有觀見之光。豈無能鑑之者。今時欲參此道。便須省己如燈。照多生之暗室。高明似月。輝積劫之昏衢。洗意清神。亡身為法。學師子兒哮吼。勿逐野干。同鳳凰子翱翔。休隨黃雀。精進為務。覺多生。罕遇奇人。勇猛為心。慶此世得逢知己。須開正見。切要精通。物外高流。無生怠慢。忠言逆耳。不順人情。直語無私。幸希覺察。

行脚歌

發志辭親。意欲何能。投佛出家。異俗專心。慕法為僧。既得尸羅具備。又能法服霑身父母。不供甘旨王侯。不侍不臣。潔白修持。如氷似玉。不名不利。去垢去塵。受人天之瞻敬。承釋梵之恭勤。忖德業量來處。將何報答為門戶。專精何行即能消。唯有參尋別無路。苦身心歷山水。白眉作伴為參禮。冐雪衝霜不避寒。渡水穿雲伏龍鬼。銕錫飛銅瓶滿。不問世間長與短。叢林道侶要商量。四句百非一齊翦。探玄機明道眼。入室設針須鍛鍊。驅邪顯正自應知。勿使身心有散亂。道難行塵易漫。頭頭物物須明見。區區役役走東西。今古看來忙無限。我今行勤自辨。莫教失却來時伴。舉足動步要分明。切忌被他虛使喚。入叢林行大道。不著世間虛浩浩。堅求至理不辭勞。剪去繁華休作造。百衲衣雲水襖。萬事無心離煩惱。千般巧妙不施功。直出輪迴生死道。勸同袍求正見。莫似愚夫頻改變。投嵓立雪猛身心。方得法王常照現。請益勤恭敬速。不避寒暄常不足。只緣心地未安然。不羨榮華不怕辱。直教見性不從他。自家解唱還鄉曲。度平生實安樂。蕩蕩縱橫無依托。四方八面應機緣。萬象森羅任寬廓。報四恩拔三有。問答隨機易開口。五湖四海乍相逢。一擊雷音師子吼。悠悠自在樂騰騰。大地乾坤無過咎。分明報爾水雲僧。記取面南看北斗。讚曰。五湖四海歷叢林。萬里千山不易尋。親覲祖宗明見性。莫將薺苨作人蔘。

略序四宗頓漸義

夫律師者。宗分有部。細行威儀。弘範毘尼。嚴淨三界。究七聚五篇之奧。窮四夷二過之微。持犯開遮真常軌。則白三翻之羯磨。唱四忍之護持。若非宣律之能。爭得同成師範者也。

夫法師者。登狻猊座。廣敷妙義。談二空理。理契圓常。開頓漸之門。擇聖凡之慧。隨方處藥。量器堪任。知熟知根。甄邪甄正。煥然能所。明暢主賓因果不昧於人間。道化罔迷於天界。擊大法鼓豈廢津梁非四依三德之高流。寧得弘通於大教。除非達士。頗測淺深。堪作當人。始稱導誘者也。

夫論師者。擊鐘樓上。立義場中。縱奪臨機。斥呵當勢。聳四無礙之雷辯。掩千萬類之鼓音。邪正雙驅。有無互起。奪赤幡于手內。鞭白骨於階前。高建法幢。廣摧異見。非若馬鳴龍樹之威。豈敢當鋒者矣。

夫禪師者。元真一氣。堅固三空。行住怡然。語默憺靜。携金剛之智印。傳諸佛之心燈。照積劫之昏衢。燭多生之暗室。截眾流於四海。了萬法於一言。直指人心。見性是佛。同師子而哮吼。大闡玄音。震龍猛之天雷。直明妙旨。皆是懸通佛記。須知。宿植勝因。若非洞貫天機。那得安禪靜慮。識心達本。冥契諸緣。悟性無生。頓超事理。當得續焰傳燈。光輝三界。佛日長明者也。

不出院歌

志靜安禪不出院。天機洞貫十方同。無為大化人難湊。有作微權世易通。真慧劍絕磨礱。當疑破惑濯愚蒙。正定不生諸妄解。須知萬法本元空。塵沙界一念中。百千妙理瞥然窮。彈指盡收無量義。縱橫豈礙往來風。坦蕩蕩坐顒顒。幽庭深院對青松。澄神靜處間心地。唯有高僧問至宗。病起藥興除妄病。病除藥遣道堪崇。鶣鵲能針虛用力。祁婆妙術枉施功。寬性海普吞容。饒人量器列疆封。謙如育德申仁義。敦美溫良順克恭。圓自智感殊功。人問天上廣興隆。淳朴不移山野志。樂說無生得聖聰。休計度莫思量。眉間忽爾放毫光。照破無明多劫黑。三山鬼賊不能藏。戒定慧解脫香。知見分明滿十方。為報諸賢須守護遙天必定降嘉祥。寶光明殿親記說。雷音震吼法中王。伏龍鬼化剛強。如如不動行溫良。百福莊嚴資萬乘。總持道化樂時康。實堪忍樂深藏。不話春秋青與黃。兀兀如癡心自在。騰騰似醉性舒光。四句百非俱不著。優遊安坐法堂堂。頌曰。行心已歇身安靜。妄斷攀緣世不拘。絲髮不移通法界。河沙佛國一毫舒。

自慶歌

慶幸慶幸無人哭。安禪正坐常知足。不貪世利不求餘。不羨榮華不怕辱。辰一齋寅一粥。麁細任從麥與穀。破衣壞衲度寒暄。普為人天多植福。智慧刀戒定燭。照破無明黑闇獄。直截根源諸佛言。叮嚀為說須記錄。法性通無諂曲。問答隨機不拘束。慈悲喜捨種良田。寬裕清通施金玉。性恬和常肅穆。願與天人作眼目。五根五力導五通。三脫三空壞三毒。清淨心無雜欲。常將慚愧作衣服。瓔珞莊嚴解脫身。誓與塵勞不相續。法界周任延促來往不論僧與俗。無生無念總無疑。有德有能任斤斸。我今自慶自忻愉。同道同心常共讀。頌曰。無德無能無所解。無心無意續玄燈。無生無滅無來去。無是無非一箇僧。

德學歌

今之重學。古之重德。德學相扶。堪為軌則。夙夜強學。席上珍總。似巢由千萬億。安睡高枕翠蘿間。青靄白雲伴賢德。武陵潛舜讓國。廬庵蓮社招不得。十八多才五老迎。披莎側笠千峯北。穿耳胡僧却相識。同坐同吟同共食。携琴執錫碧嵓巔。調琴卓錫長泰息。五千言美上德。積學成功却失德。寂然不動更無思。感而遂通如晷刻。似安師見彌勒。正問三科謂玄默。物外高談會者希。世智辯聰未奇特。道中人數相覓。瞬目揚眉便端的。丘伯當初髣髴間。自餘誰更能相擊。古云。一合乾坤夾是非。所以少林長面壁。頌曰。休經罷論絕文章。為效先宗續古皇。心地開通明至理。全提應用得玄綱。真燈一照無明破。假幻三因有質亡。為報五湖參道者。速須親近法中王。

因見古德翫珠吟乃述翫珠歌

蕩蕩神珠身廣大。落落圓空無障礙。萬象縱橫影現中。赤白青黃常自在。天然器含法界。不著聖凡兼古代。靈通照燭體無瑕。彼此是非百雜碎。有威神無生滅。貧苦之徒須擊發。賑濟三塗六道中。利生引出乾坤月。或大或小人不別。隱顯人天離圓缺。用時便用不思量。拾礫之流明皎潔。無價寶如意珠。隨緣遇物化非虛。春興和煦成真相。秋分結實滿倉儲。心如空意如鏡。垢盡空空亦無鏡。豁達玲瓏只箇珠。愚人不識諸佛性。活鱍鱍白洞洞。古聖今賢皆掌弄。四方八面現靈光。但爀巍巍絕輕重。善友得濟飢慳。直出威音至聖前。分明識取箇精真。長劫免被眾魔牽。本色衲僧高著眼。茅刀不過待驢年。

與重巖道者住山歌

住山須識山中主。不識徒勞山裏住。青山綠水眼前飛。白靈散漫山頭去。嵓又高嶺又峻。曲襵徘徊身自困。臨崖石上坐思量。正性不明心躁悶。望林巒看石壁。滿目杉松懸布滴。不知何者是真山。妄念空多元不息。我修行憑何力。見性未分無道德。將甚酬他施主恩。一米七斤難消得。願今身逢知識。決擇身心去荊棘。常持法雨潤心田。百福莊嚴俱濟益。豁然通心明悟。這迴識得山中主。行住坐臥體輕安。問答隨機巧迴互。身如山性如水。山水空花無表裏。對境看時似有形。子細推窮從誰起。既分明心通徹。坐臥山中常快活。不消功力用求真。皎皎青天見明月。照山林無不遍。一片霞光如白練。飛禽走獸任縱橫。皆是向渠影中現。師子王常獨步。百怪千邪離驚怖。龍天釋梵總歸依。此是妙峯真正主。千谿萬壑總唯心。直至涅槃山上路。頌曰。山中有主山中住。山石經行山水語。端坐山林山色心。心外無山山是生。識得山中不死人。覺智圓明自看取。乾坤大地及江河。總是山僧行李處。

廣智歌一十五家門風

大道頗見有高低。真空那肯說疎離。如海吞流同增減。似妙峯聳總擎持。萬派千溪俱入海。七金五嶽盡須彌。玉毫金色傳燈後。二三四七普聞。知信衣息廣開機。諸方老宿任施為。識心是木從頭說。迷心逐物却生疑。或直指或巧施。解導前綱出後機。旨趣分明明似鏡。盲無慧目不能窺。明眼士見精微。不言勝負惰愚癡。物物會同流智水。門風逐便演宗枝。即心佛非心佛。歷世明明無別物。即此真心是我心。我心猶是權機出(已上是馬祖宗派)。

或五位或三路。施設隨根巧回互。不解當今是本宗。展手玄通亡佛祖(已上是洞山宗派)。

或君臣或父子。量器方圓無彼此。士庶公侯一道平。愚智賢豪明漸次(已上是石霜宗派)。

有時敲有時唱。隨根問答談諦當。應接何曾矢理儀。淺解之流却生謗。或雙明或單說。只要當鋒利禪悅。開權不為鬪聰明。舒光祇要辨賢哲。有圓相有默論千里持來目視瞬。萬般巧妙一圓空。爍迦羅眼通的信(已上是溈仰宗派)。

或全提或全用。萬象森羅實不共。青山不礙白雲飛。隱顯當臺透金鳳(已上是石頭藥山宗派)。

象骨鏡地藏月。玄沙崇壽照無缺。因公致問指歸源。旨趣來人明皎潔(已上是地藏至雪峯宗派)。

或稱提或拈掇。本色衲僧長擊發。句裏明人事最精。好手還同楔出楔。或擡薦或垂手。切要心空易開口。不識先人出大悲。管燭之徒照街走(已上是雲門宗派)。

德山棒臨際喝。獨出乾坤解橫抹。從頭誰敢亂區分。多口阿師不能說。臨機縱臨機奪。迅速鋒鋩如電掣。乾坤祇在掌中持。竹木精靈腦劈裂。或賓主或料揀。大展禪宗辨正眼。三玄三要用當機。四句百非一齊翦。勸同袍莫強會。少俊依前成窒礙。不知宗脈莫顢頇。永劫長沈生死界。難逢難遇又難聞。猛烈身心快通泰。

了義經歌

修多羅藏。諸佛奧旨。示生滅門。釋無生理。直指心源。敷第一義。截偽續真。授人天記。意出有無。行過籌計。言不拘理不制。正顯無功亡漸次。八萬四千諸度門。祇為迷徒多巧偽。有邪諦無真智。立正摧邪二俱祕。大聖無功一切通。三毒不生佛出世。此箇經信有幾。毘盧藏內貫花偈。是經常在一塵中。大智之人能普濟。釋梵護天龍喜。惡鬼脩羅恭敬禮。更有千邪百怪來。聞說此經皆䠒跪。真實經離文字。演波羅蜜普周備。化相能開方便門。總攝多般都一智。眼絕見耳絕聽。六用如空不相閉。萬象森羅夢裏塵。誰人肯向夢中睡。素怛囕明有記。摩怛哩迦依了義。清淨無生解脫根。雜念盡為煩惱抵。淨尸羅遮俗世。毘尼木叉親自製。波離不識比丘元。無垢始明心地契。報君知須審細。一種談經明解義。河沙曠劫歷微塵。不識茲經長日醉。解空人祖佛位。剖出眾生根本智。利他自利化無邊。妄斷攀緣成大士。勸人天聽了義。直出輪回生死際。當處無心空不生。永棄斷常能所地。緣起無因不強名。只箇圓音勝一切。分明為報道中人。勤讀此經長莫廢。復云。作麼生得不廢去。

佛道訣

佛道顯然。顯然不是。不是不辨。萬象俱現。日月空明。物我皆氷。氷鏡弗真。杳絕疎親。陽焰空花。今古何存。虛機釋幻。妄自指陳。指陳不了。全成大兆。了指失宗。妄認西東。達本識空。劫盡莫通。二乘不曉。如石壓草。草根不除。葉不能枯。草石俱掃。更有何惱。吾宗直截。太虛生滅。生滅通辨。隨機緣轉。弗用針錐。直須快見。快見無差。即是余家。余家無物。眾魔不屈。三世如來。皆從斯出。日用無傷。觸目開彰。口放毫光。永絕稱揚。乾坤廣大。人王法王。如斯不決。任自提綱。

古皇道

古皇道坦然。坦然常自在。智慧與愚癡。邪正成窒礙。東西南北週。不明妄作解。心明一切明。心昧一切昧。六門靜六通。三毒成三界。總是意根生。不須生妄解。地水與火風。四空為祖代。祖代不惺惺。子孫虛揑怪。八萬四千門。結繁都一塊。森羅日月分。依位不相背。漢玉及胡氷。九夏水流快。切莫妄指陳。指陳眼翳殺眼中青不亡空花豈可退。古今參學徒。與此恰相對。不過大中關。病根終不差。與爾撥大虛。解脫觀自在。如今一切通。洞曉十方界。

是非歌

出家學道總須知。在眾叢林切莫虧。尊幼古今詮有德。勿同愚輩是兼非。聞說好心便喜。聞說惡恨不死。好惡都來只自心。剛向其中覓道理。世間人多無智。不解思量是非起。大智之人看著伊。自己容身入無地。子路曾遭漁父呵。夫子慚顏足忘履。舍利尊第一記。亦被愚夫親正指。如來慈眼視眾生。了達古今明本際。看周秦及漢魏。敗國亡家皆總是。歷劫是非地獄因。聞說是非須審細。我聞說心不起。只箇是非便親旨。些子浮言尚不銷。問甚西來祖師意。要分明辨根帶。曉箇是非真有地。更有人來說是非。向道余今識得爾。

魚鼓歌

天地之間。宇宙之際。不逐四時。寧同三世。為魚則滄波之外。作木乃白蓮宮裏。頭尾俱全。鱗角皆備。心寬腹大而長生。身直性空而無死。虛間自在終不犯。於金鉤杳絕名言。願長申於玉偈。森羅不礙。處寶剎以為祥。萬象那同在乾坤。而作瑞時時扣擊。十方之海眾來臻。每每傳音五天之胡。僧去寐香厨最上。舒空界之千光。不雜人天。引太虛之一氣。冥心大士。聞之則爽朗精神。懵懂禪流。聽之則堂中瞌睡。六律不拘。八音何滯。四惡之名利已祛。五美之間聲不至。口珠每吐。難逢別寶之人。龍角長申。罕遇識龍之士。潛身金谷。患為鐘鼓先規。示質精藍。且與童真作器。江湖之外。寧同點額之鱗。海嶽隨身。自有冲天之勢。同袍側耳。聽解脫之圓音。普眼門開。見乾坤之廣細。

拄杖歌

八節九曲。山水具足。頭脚分明。開人眼目。不從天不從地。橫竪長空無壅滯。常將擊發上根人。懵懂禪流且瞌睡。或登山或渡水。用導前岡作肘臂。九州四海任升騰。卓然直下金輪際。實堅貞堪倚仗。頭尾迴旋指的當。解脫文殊疆界分。本色衲僧擗脊棒。

又拄杖歌

我有一條曲䚄杖。節鬪螺紋山勢樣。橫擔天下撥虛空。邪魅見之皆膽喪。實堅貞硬如鐵。擊石山河須爆裂。有時攪海伏獰龍。騫馱佉羅當時歇。辨頑愚明宗的。不是文殊虛效力。相似之談不要舒。屎中展臥幾時出。山僧又見不忍。卓刺教伊須奮迅。振令萬象豁然明。咀娑阿竭碎如粉。示人天要知分。各各英豪添爽俊。昔時金色獨擎持。今日汾陽親掌印。印群心明如日。未辨正邪莫啾唧。挑摘教君子細看。鬣[耳*聶]眼睛阿誰識。識得者是何枝。休言南北與東西。不是飲光親付囑。爭得成龍天上飛。大丈夫須猛烈。勁定聖凡蹤跡絕。直言一拂去餘塵。拈得拄杖驀頭掣。頌曰。一條拄杖刺嵑勁。直螺紋爆節。尋常肩上橫檐。大地乾坤挑斡。[敲-高+瞿]開懵鈍頑癡。打破怜利尖黠。如今卓在西河。諸方作麼拈掇。

一字歌

諸佛無法可說。汾陽略宣一字。不干紙墨文章。豈效維摩焌地。三乘未稱吾宗。萬行亦非他意。見性唯祇自心。認著依前不是。塵中世界無涯。自在逍遙行李。毛頭海嶽無邊。曠蕩遊山翫水。一字歌百萬偈。的的相傳傳子細。句句幽微微又玄。只箇玄玄玄本。智飲光尊同明證。瞬目欲恭行正令。諸徒異解枉施功。亂向途中認凡聖。不用求元不失。妄念纔生黑似漆。幻化浮雲性本無。方寸迷真捉幻物。歷劫迷不曾省。遍計河沙妄纏病。如今證得本根源。靈智廓然離邪正。汾陽直說審思量。瞥爾緣塵拋佛性。八節遷一心秉。密密那伽常在定。青霄碧落是家風。信手拈來善祇應。投針入室要商量。一字歌中明似鏡。

讚深沙神

大悲濟物福河沙。現質人間化白蛇。牙爪纖鋒為利劍。精神獰惡作深沙。鼻高言言丘帶嶽。耳大輪[車*囷]山疊[穴/爪]。黤䫡兩睛懸金鏡。磔索雙眉鍤鐵叉。有螺筋有蚌結。皴皴[皵-日+月][皵-日+月]身爆烈。脚蹈洪波海浪翻。手撥天門開日月。現威靈如忿怒。遙見便令人畏懼。瓔珞枯髏頸下纏。猛虎毒蛇身上布。師子衫象王袴。更絞毒龍為抱肚。非但人間見者驚。一切邪魔無不怖。真大聖實慈力。現相人間人不識。都緣塵劫縱頑嚚。不信大悲施軌則。或驚天或震地。哮吼喊呀聲匝地。警覺群生睡眼開。敲磕愚迷親佛智。我今知能方便。利物觀根千萬變。或擒或縱或扶持。只要速超生死岸。驅雷風擊覢電。霹靂鋒機如擊箭。輷輷磕磕震天威。爆爆熚熚須鍛鍊。丘區巘崿一齊平。劍戟槍刀無不殄。化人天伏神鬼。磽硬剛強盡瞻禮。放光覢爍靜乾坤。吐氣停騰清海水。吾今讚爾實靈通。曠劫如來親受記。頌曰。威靈不測化人天。現質三千滿大千。一念遍收無量劫。河沙諸佛口親宣。

屏風歌

余有素屏風。美施今古蹤。端形皆皓色。頗得稱禪宮。不裝點勿舒功。能遮劫壞鼓南風。煙塵雲霧俱弗著。萬象森羅總現中。愚不識智先通。積雪為真雪莫同。定光曾受能仁記。釋迦因此化瞑矇。方整體靜圓容。只在人天天勿窮。士庶公侯為景秀。貧賤愚癡隔壁。聾可珍仰實難逢。百千萬劫失形容。如今不識還巧妙。爭如掌翫素屏風。筋力有勿痕跡。不使良工一點力。珂月長舒玉練明。照爍乾坤用無德。

師一日携拄杖行。次俗人問。手裏是什麼。師云。大不知時。云弟子罪過。師云。不打爾。因茲有歌。

一條楖[木*栗]手中拄。[翟*支]地撑天無價數。頭尾廻旋擊電機。堪與諸方作規矩。報禪流猛提取。渡水登山且依怙。橫擔世界臥長空。指出乾坤明佛祖。打愚癡伏猛虎。直截根源分付與。教伊自在用縱橫。量器方圓巧廻互。罕逢知莫謾語。黃檗高亭大莽鹵。德山臨際盡鋪舒。荷澤分明承六祖。後學流少砧杵。掌內擎持不能剖。韶陽偏得睦州心。保壽開堂越今古。示同袍指行路。肩上挑衣大辛苦。缾鉢都來些子多。千千萬萬擔將去。如今舉動總隨身。不過茅刀自看取。

山僧歌

卓犖風姿。寉眉烏髮。曾遍歷於山雲。亦廣行於海畷。普見宗師。躳身參謁。或則請問投機。或即開鋒提掇。或即大眾以同途。或即獨行而栖息。萬年松上。高聳一枝。千聖林中。明懸孤月。蹉跎於宇宙之間。蹭蹬於湘江避拙。是以巖阿凝定。身心而自在。俱間雄峯。宴坐神靜。而清虛總歇。或策杖而經行。或逢人而指訣。寶光影裏。願作明燈。玉軸函中。長為擊發。軟如緜硬似鐵。一片真心常皎潔。縱橫不礙往來風。運用豈更有時節。垣蕩蕩勿拘結。粥飯尋常茶又啜。寒即烘爐堂裏安。熱即青蘿松下歇。任王侯從檀越。不怕嚴凝地凍裂。天晴萬象不能遮。雨後撥雲開日月。振威神凝霜雪。霹靂鋒機如電掣。直言不見有纖毫。誰更將心誇巧拙。有人不會問如何。向道還同楔出楔。

壽山歌

壽嶽南臺。寶月長開隱一箇。圓明大象顯三句。炟爀崔嵬。爍電之機。愚迷罔措。或展拓而出沒太虛。或收攝而針關難度。一淳道者。無鑑藥於言詮。千學之徒。有機關於語路。或雷驚於宇宙。聖凡路絕。或指示於乾坤。群靈普入。有生有殺。無匿無私。麗水之真金不重。塵途之瓦礫非輕。如天普蓋。似地普擎。孤窮之子歸家。錯判之徒共爭。歷歷落落。撈撈摝摝。滿滿兮十方世界。蕩蕩兮六道空廓。實不思議。正宗難墜。祖祖相傳。佛佛授記。阿呵呵莫瞌睡。歌頌既彰。分明道理。頌曰。爍電機已早遲。碧眼胡莫揚眉。大海龍小水龜。壽嶽聳日月低。虎豹奔波走。師子吼全威。正宗長不朽。邪徒勿強為。是非都不管。真箇法王兒。

法身歌

蕩蕩全軀。人天莫測。雖無念以無私。乃有恩而有力。展之不舒。收之不克。現千般異像於人天。化萬類長懸於太極。震威靈無邊剎土。豈礙星辰化群生。有識界中。寧亡軌則。不話無功。豈談寂默。興大悲而拔苦。有恩運大慈。而與樂無德。或擒或縱。只在臨機。或用或施。互為光飾。用則遍滿十方。施則不移晷刻。縱則放曠寬容。擒則毘耶杜默。實不思議。可行可止。只目前兮。巍巍莫覩。在纖塵兮。落落何視。有作有能。無心無意。上智聞兮。爽神下士見兮。眼翳塞之杜源。通之流水明白。只要心開。不管古今道理。一念不通有塞。瞥爾心開無滯。雖然毫髮不收。曾與空王同志。直言普告人天。分明這箇不是。復云那箇是。

翫珠歌

晃晃圓珠表裏明。長居塵世不彰形。觸物用光光不盡。應緣照世世無生。常皎潔體無瑕。隨機引接稱僧家。貧苦之人常濟拔。賢豪之類助英華。不居地不居天。毘盧藏裏解方圓。有意搜求終不見。無心燭物照寧。偏衣中寶用無邊。斯多曾獻祖師前。瓔珞親傳密多手。西乾東土化人天。如今得不須慳。大悲展手施心寬。饒益解行方便慧。利他自利悉周圓。

性水歌

智水流通流不竭。湛然濯世異生滅。渡人濟物解方圓。潤洽良田眾果結。養魚龍清火獄。渴乏飢羸皆飽足。苦惱俱消水不渾。天上人間常滋沃。波浪停眾流息。千壑澄源長皎碧。萬象齊分總不妨。各各靈明俱濟益。

方丈素壁歌

金園素質無瑕隙。不使良工一點力。表裏從他照國明。免將巧手畫為則。入此室心不撓。雪嶽霜天常皎皎。玉鏡蘇燈晝夜輝。照出輪迴生死道。

證道頌二十首

入聖超凡割愛親。勿同愚慢縱貪嗔。六根永滅邪思漏。便得光明解脫身。

入聖超凡割愛親。便從博地了煩塵。速除癡騃無明苦。即是圓通自在人。

入聖超凡割愛親。無令容易度秋春。斬釘截鐵勤精進。上味醍醐最是珍。

入聖超凡割愛親。為求祖印揥心燈。六道八解三明徹。方得堪為應供人。

入聖超凡割愛親。勿輕小罪撥無因。如今見有愚慵者。纔作高人却下人。

入聖超凡割愛親。滅除妄念絕煩塵。心同朗月添群象。萬德莊嚴一行真。

入聖超凡割愛親。直須堅猛莫因循。無令少樂侵名利。失却高賢德行人。

入聖超凡割愛親。便同孤寉不同群。雪毛丹頂天然貴清唳翱翔一片雲。

入聖超凡割愛親。勤行精進莫教虧。專心供佛挑燈燭。獻果焚香志勿疲。

入聖超凡割愛親。志拋家國奉慈尊。巾瓶策勵心無倦。願事空王作子孫。

入聖超凡割愛親。片雲孤寉喜同隣。氷霜不變金剛性。此界他方作大人。

入聖超凡割愛親。丹霄騰霧越星辰。依時造化興雲雨。灑潤山河翠色新。

入聖超凡割愛親。天然自性比浮雲。騰空不礙高低路。正氣融和逈出群。

入聖超凡割愛親。移山竭海路通津。不辭接引勞心力。只恐人中罕遇人。

入聖超凡割愛親。一言道合便同門。休將心識虛等覓。日月何曾屬暗昏。

入聖超凡割愛親。須知同類不同群。慈悲喜捨多饒益。不在功能不在文。

入聖超凡割愛親。便將心意合天真。迴光返照明今古。識得愚人是智人。

入聖超凡割愛親。乾坤大地不妨身。虛空展縮無增減。一種為僧利濟人。

入聖超凡割愛親。無令魔子巨頑嚚。從今輕用金剛杵。擊碎須彌作粉塵。

入聖超凡割愛親。如龍騰霧布祥雲。驅雷降雨滋苗稼。萬物咸蘇祝聖君。

擬寒山詩

雨落田中濕。風搖樹上寒。時人廛肆去。山翁屋裏眠。似醉人難識。如癡兩鬢班。白顏猱叫處。驚出一雙猨。好是住汾陽。猶連子夏岡。西河蓮藕熟。南國果馨香。野客爭先採。公侯待後甞。仲尼不遊地。唯我獨消詳。紅日上東方。霞舒一片光。皎然分萬象。精潔涌潮岡。蝶舞叢花拆。鸎啼煙柳茂。孰能知此意。令我憶南陽。余家路不遙。金界示金橋。香嶺叢花拆。煙嵐日上銷。清涼千谷靜。紫府萬賢高。我笑寒山笑。豐干脚下勞。無德住西河。心間野興多。太虛寬世界。海嶽蹙江波。獨坐思知己。聲鍾聚毳和。欲言言不盡。拍手笑呵呵。百福莊嚴相。從頭那路長。雲生空裏盡。雨落滿池塘。春鳥喃喃語。秋鴻役役忙。孰能知此意。獨我化汾陽。方種巧升騰。須知一點真。古今研至理。明暗示餘塵。虜塞風霜急。長空雨露頻。天台山裏客。却與我相隣。歷劫何曾忘。長年只麼間。蓼花芳浦岸。松韻響溪間。三島雲開靜。五峯雨霽山。古今常不昧。金界碧霄看。寂寂虛間處。人疎到此來。透窓明月靜。穿戶日光開。鶴聚庭前樹。鸎啼宇後臺。同心誰得意。舉目望天台。全體是寒山。唯能向此眠。捉猿高嶺上。放虎石溪邊。花拆香風遞。松分細雨穿。疎林竹徑重。將謂是神仙。

唐六祖後門人立讓大師為七祖

頌曰

一達磨大師

西天二十八。東土為第一。親承迦葉宗。得法波羅蜜。六眾已調伏。三化早周畢。震旦果芬芳。遍界金光出。

二可大師

斷肱求法人。今古應難比。立雪至齊腰。屈身禮到地。願開甘露門。廣度群生類。不是小因緣。必成於大事。

三璨大師

世人見風狂。可公知大器。有罪乞師懺。師云無罪底。言下契真源。佛法僧無二。備弘智惠門。大闡曹溪志。

四信大師

隨化處人問。往來俱不止。直望雙峯山。頂空分一氣。童子記牛頭。融公受教至。法布滿娑婆帝王躳自禮。

五忍大師

初生與世殊。量含於太虛。室女親為母。見僧絕有天。宿住人皆讚他心美不如。巍巍容相異。千聖一真軀。

六能大師

混世人難測。權作採樵夫。訪道尋知識。慇懃捨俗愚。親得黃梅旨。疎看白玉書。負石舂糠志。酬恩行不孤。

七讓大師

已得觀音號。猶談讓子名。有危持夢救。無苦不辭輕。受讖應先聖。傳燈付後經。隨根興普澤。蒙潤即芽生。

敘六祖後傳法正宗血脈頌

能師密印付觀音。百丈親傳馬祖心。黃檗大張臨際喝。三聖大覺解參尋。興化流津通汝海。寶應曾窮風穴深。首山一脈西河注。六七宗師四海欽。師子金毛牙爪備。嚬呻震奮象穿林。群狐併蹤狐蹤絕。眾類潛形類不侵。唯有五湖真大士。遠方來湊競投針。橫笻掛錫挑燈手。不過茅刀豈得金。為報水雲參道者。直須英俊勿沈吟。一般採藥求真藥。莫將薺苨作仁蔘。真印真得親傳軌則。千萬人中一兩人克。

又頌

鵝王鳥飛去。馬頭嶺上住。天高蓋不得。大家總上路。

六根圓明頌

眼色圓明色是心。色心無物更相侵。相侵只是心根動。動靜圓明觀世音。

耳聲應響普圓音。十方洞徹古兼今。今古圓通觀自在。迷悟須知一道心。

鼻香塵剎盡皆通。普應圓彰事理融。此界他方和合處。不論凡聖在其中。

舌味蓮花相前有。甜苦辛酸應不久。分明了別是塵心。演說談玄不在口。

身觸圓真萬行全。隨機擊發勿邪偏。普含法界元真淨。只箇圓通理事寬。

意法舒光一切空。總持園苑號吾宗。金色頭陀親付囑。六相圓明一路通。

都釋六根圓明短歌

眼耳鼻舌身兼意。六用皆同一法智。百千巧妙應機緣。物物俱圓離塵翳。眼色空耳聲離。香味觸法俱無滯。和融自在號圓通。這箇圓通絕真偽。要分明須審細。六道神光常不閉。心隨萬境境唯心。心境元空總周備。重重帝網六門開。鏡象圓真明一切。

六相頌

見是阿那律。分明無一物。大地及山河。演出波羅蜜。聞是跋難陀。聲通總莫過。遠近一齊了。更不念摩訶。香是殑伽女。慈悲心偏普。淨穢盡能知。即此我人母。味是憍梵鉢。甜苦尋常說。入口辨辛酸。恰似當天月。觸是舜若多。善惡總能和。塗割無嗔喜。只箇是彌陀。意是大迦葉。毘盧俱一法。幽室顯然分。枝派千花葉。

辨邪正

垂帶稱提辨是非。要分緇素識尊卑。針筒鼻孔須拈出。若無巴鼻失宗機。

恐顢頇

一向高茅又不通。須明春夏及秋冬。水動波澄知是濕。達幻方能得性空。

巧辯不真須有志

巧口多聰號辯才。分明却與道相乖。若無斷臂酬恩者。爭肯西胡特地來。

得用全

作用威權理要分。勿教觸事有情塵。看君駐意求玄旨。不是楞伽會上人。

擬將來

獨脫將來已早遲。隨言薦得更何為。直似江西逢馬祖。也是汾陽第二機。

辨作家

汾陽寨下有作家。箇箇能提鼈鼻蛇。將頭作尾能施展。本色衲僧薩普吒。

識機鋒二頌

爍電之機不易當。將心學道轉顛狂。直饒齩得當鋒箭。也是烏龜水底藏。

疾焰過風用更難。揚眉瞬目隔千山。奔流度刃猶成滯。擬擬如何更得全。

句內明真

句裏明人事最精。來機深辨審須聽。禮拜進前分皂白。眼中早有焰光生。

顯宗用

迅速超然物外機。莫教駐思有遲疑。喻似金剛携寶劍。擬將切玉早成泥。

讚師機

䦎閬宗師不易逢。電機聳峻疾如風。禮拜進前身定動。知君失却主人翁。

因僧毳衲有頌

抖擻頭陀服。分明百衲衣。不從針線出。豈肯等閒披。萬行方為首。千賢一路歸。如今承事者。必定續能師。

南行述牧童歌(十五首)

我有牧童兒。常樂古書典。不將文筆抄。祇麼便舒展。未曾讀一字。要文千萬卷。應物不須虧。問答能祇遣。

我有牧童兒。執杖驅牛轉。不使蹈荒田。豈肯教馳踐。泉水落巖崖。青松長石畔。牛飽取陰涼。餘事誰能管。

我有牧童兒。騎牛入鬧市。不把一文錢。買斷乾坤地。種也不施工。收也無準備。當市垛皮鞭。蟄戶一齊啟。

我有牧童兒。長年百不作。日出向光明。天晴入巖谷。溪水洗牛頭。嬾草蔽牛脚。從他萬象昏。我心長寥廓。

我有牧童兒。尋常一似癡。有言人不會。無心道自知。海嶽指淵峻。乾坤廣極低。人問承何力。空拳掌萬機。

我有牧童兒。身心如鐵石。不依諸佛言。不取世人則。吹笛上高山。把鞭牛上槭廻。首笑呵呵。大地無人識。

我有牧童兒。䰉鬟髽髻長。眉舒兩卷經。手挈一條杖。指物作乾坤。演說成真相。孰能知此意。天上人間仰。

我有牧童兒。人天不奈何。忽將世界生。忽打乾坤破。顏貌只齠年。性寬心海大。却問古皇仙。誰人生得我。

我有牧童兒。千般呼喚有。行時海嶽隨。坐即乾坤守。廻首枕須彌。擡身倚北斗。先賢不奈何。唯我獨長久。

我有牧童兒。是非不到耳。縱橫自在安。展縮無拘止。有意翫江山。無心求榮貴。長眠牛背上。真箇無餘事。

我有牧童兒。披莎戴箬笠。不能風雨侵。霧露和衣濕。春聽百花榮。秋看千株泣。牧童祇箇心。非是不能入。

我有牧童兒。風姿爽古貌。心通廓太虛。性直量還奧毛端三界現。微塵六趣倒。傷嗟洗耳翁。却被牽牛笑。

我有牧童兒。不解一切法。左手提一鞭。右手携一榼。不見有同流。驅牛入石菴。須密遇彌迦。方能善對答。

我有牧童兒。不著於三昧。大地作繩床。青天為寶蓋。參羅及萬象。日月星辰界。鼓腹唱巴歌。橫眠長自在。

我有牧童兒。醜陋無人識。肩上一皮鞭。腰間一管笛。往往笑寒山。時時歌拾得。閭氏問豐干。穿山透石壁。

紙扇

團團滿月。應機擊發。解取清涼。能去炎熱。得用當時。雲消雨歇。掌內乾坤。一齊通徹。

色空

色空明暗普門彰。萬物無形對影光。法法化成真是幻。幻心不住界通方。心如空色是幻。空幻分明無改變。根塵物物盡光鮮。不說聖凡兼貴賤。遇正陽和風扇。水綠山青花爛漫。鸎啼燕語話春分。令人總憶能公喚。

又曰

余今說色心。萬象不相侵。直須言下薦。切忌句中尋。

四相

地廣寬容負重輕。擎持海嶽不曾傾。聖凡無不因茲力。春色方臨百卉禎。

水涌高源性本清。澄流壅決順方平。沃潤良田通津濟。滄波須作海潮聲。

火性堅剛事莫窮。能成萬物助神功。發來天地俱灰燼。上下東西一聚空。

風動無形不可彰。乾坤大地放毫光。鳴條拔樹吹砂石。總說東君一道芳。

三教

夫子有真知。五常是要規。百王不能易。千載洽昌時。老子有丹訣。人間近可師。去華能守實。此外更無知。我佛有真眼。照盡世間疑。三千大千界。一念能總知。三教鼎三足。無令缺一物。推窮因果門。究竟不如佛。

鐘

了童纔擊朗乾坤。谿契迷徒不悟門。示聽盲聾興大用。達人豈不爽精神。飲光曾杵通天信。吉利吒王息劍輪。隨扣發機皆應召。普天無不總霑恩。

圓通

聞思修慧獲圓通。果滿三乘路不同。用即隨機循業現。發生諸趣見真功。玉毫曾展三塗界。金色分輝萬行中。爍迦羅眼千燈照。母陀羅手印虛空。

黑黧猫兒

黑黧猫兒作用全。牙爪纖長勢力圓。毛頭涌出真師子。眼放毫光照大千。無邊寶藏能守護。有心蟲鼠解摧殘。分明上樹安身法。未曾開口[外*男]甥前。

竹杖

一條青竹杖。操節無比樣。心空裏外通。身直圓成相。渡水作良明。登山堪倚仗。終須撥太虛。卓在高峯上。

悟道

一悟大乘空。萬境自然通。圓融三界外。包含六趣中。失旨終無物。得用有神功。真箇無心道。不是小人宗。

明道

皎潔分明不在勳。寶光明殿絕纖塵。波澄水動元知濕。嶽聳雲開皂白分。師子嚬呻千獸伏。象王蹴蹈一池渾。帝鐘日打那吒手。拶破乾坤獨出倫。

文殊劍

我有文殊劍。光明晝夜舒。曾逼如來走。徒使比丘蘇。天魔皆稽首。梵釋盡嗚呼。尋常安膝上。今古總橫鋪。

金剛王劍

金剛寶劍我常携。大振空堂日月輝。梵釋天龍親禮讚。威光觸物盡當機。

行脚僧

五湖四海盡曾遊。自在縱橫不繫舟。今日忽因屏上看。人人總持用機籌。

畫劍二首

龍泉寫出鬼神驚。倒嶽傾湫宇宙清。四海八蠻皆貢國。垂衣披袞罷欃槍。

琅玕永息駐心疑。物物當機理不移。如人問我因誰力。報道能公第一枝。

秋夜

秋天靜僧寂寞。夜更長心寥廓。諦思仁不識。審細何依託。不見有纖毫。應物隨機作。人問是何宗。同道鳴金鐸。

雪

滿目似銀山。心空世界寬。光明凝皎潔。何物更能宣。

因人施無角牛二首

人施無角牛。應瑞有來由。果熟誠難避。因圓業已周。儀相人皆訝。藏角不藏頭。孫賓遇方朔。始可識張稠。

有頭無角實堪嗟。百劫難逃這作家。凡聖不能明得盡。現前相貌有些些。

因人得線

妙手何曾掛一條。今晨蒙贈可知交。三乘五性猶花貫。爍電當機是毳袍。

歲旦二首

余今周甲子。孰可知生死。四大夢中漚。一身葉上水。浮雲不久停。甘蔗豈長美。唯有一靈光。曠劫何曾墜。

余今六十一。白髮相催出。幻質比浮雲。空心同祖佛。春來不羨花秋。去豈嫌物。更與三十年。瞥然如電拂。

坐禪

閉戶疎慵叟。為僧樂坐禪。一心無雜念。萬行自通玄。月印秋江靜。燈明草舍鮮。幾人能到此。到此幾能甄。

寄德山院主

西河水闊難逢信。善卷山深易隱賢。今日遇僧馳片幅。貴圖記得箇中玄。

慶法筵

一周甲子慶為僧。萬事無心總不能。唯有五湖來請問。權開三徑去冤憎。滿頭白髮從他白。遍地氷霜任自氷。今古不移絲髮許。逍遙物外樂騰騰。

雜言歌王觀察

余見王觀察。台星斗柄拔。雄雄宋作珪。凜凜漢為鎋。奇兮崛兮王君烈。我今始識真賢哲。寬猛相須綿又鐵。磊磊落落真英傑。鞫鞫鞫磕除妖孽。一千年聖遇文明。合志順天孰能奪。

啐啄同時頌三首

物外無生體妙機。洞傳今古棄亡思。分明句內超乾象。啐啄何曾不及時。

頭頭萬象顯靈機。句句微亡絕慮思。凡聖路殊同啐啄。直教點鏑不遺時。

從前垂手接初機。正示繁言免妄思。今日捧詩來請益。聊伸啐啄報當時。

示眾

春雨與春雲。資生萬物新。青蒼山點點。碧綠草勻勻。雨霽長空靜。雲收一色真。報言修道者。何物更堪陳。

書懷

寄跡五湖外。萍蓬四海間。鳳棲桐樹穩。鶴憩古松閒。雨潤香樓漬。莓苔怪石斑。吉祥天獻草。方稱老愚頑。

因讀又玄集

因讀又玄集。堪嗟錯用心。不除三惑苦。總被四知侵。獻寶虧家寶。求金失自金。幾多迷路者。不解自推尋。

園頭僧乞頌

茂殖園林主。寒暄切要知。地肥多白朮。砂鹵少青芝。下種宜春澤。收藏怕晚灕。却因花木盛。憶得草枯時。

三玄三要頌

第一玄。照用一時全。七星常燦爛。萬里絕塵煙。

第二玄。鉤錐利似尖。擬擬穿腮過。裂面倚雙肩。

第三玄。妙用且方圓。隨機明事理。萬法體中全。

第一要。根境俱亡絕朕兆。山崩海竭洒颺塵。蕩盡寒灰始為妙。

第二要。鉤錐察辨呈巧妙。縱去奪來掣電機。透匣七星光晃耀。

第三要。不用垂鉤不下鉤。臨機一曲楚歌聲。聞了盡皆悉返照。

修禪總攝

安禪心寂靜。不被世魔牽。入聖超凡境。人間出世間。

見性離文字

見性非言說。何干海藏文。舉心明了義。不在廣云云。

頓漸俱收

識心心是佛。不識即魔王。魔佛一心作。佛真魔即狂。

法界無差

莊嚴法界廣精勤。剎剎塵塵見佛身。經卷塵中誰解出。法王真子可宣陳。

圓通頓了

萬德圓通開佛眼。千光福相號金輪。莊嚴幻質同真際。妙覺無生讚道人。

直指本心

眾生少信自心佛。不肯承當多受屈。妄想貪嗔煩惱纏。都緣為愛無明窟。

頓覺

頓悟心源開寶鉢。應供人天離禪悅。百味酥陀最上珍。萬兩黃金也不說。

迷悟同源

迷疑千卷猶嫌少。悟了一言尚太多。迦葉親傳心印印。不從文字付頭陀。

漸根三乘

三乘了義號真詮。接引初心出蓋纏。遠劫熏成無漏種。要明本性解方圓。

初心五性

五性修行道不同。人間天上是真蹤。往來豈出輪迴苦。堪愍垂慈六趣中。

錯用心

近見修持苦節人。六時行道志精勤。心中妄想邪思覺。兜率西方覓世尊。

明道

汾陽道廣勿遮欄。蹈著清涼路轉寬。拾得寒山誰辨明。分明同步是豐干。

西河師子

西河師子九州聞。抖擻金毛眾獸賓。哮吼一聲天地靜。五湖四海奉明君。

汾陽境

子夏峯高峻。西河水湛深。登山涉水客。步步見真心。

直示佛心

百川競注歸滄海。萬法多名只一心。經有明文余又說。大悲菩薩號觀音。

自書

每自勤三業。誰能笑七賢。然燈迦葉後。運智古皇前。不止無心地。寧居有想天。一輪明月靜。萬壑寶光妍。宴坐爐藏火。經行香續煙。古今同道者。頻復往來篇。

自懷

自覺年來力已知。經行宴坐只慈悲。無明頓息休人我。妄解蠲除絕有疑。朽木既非無象質。荷花豈得作瑠璃。從他日月般時序。都放身心一似癡。

學問

從前學問幾能知。拾礫泥中辨寶稀。唯有隱倫高趣者。騰騰兀兀混時機。

學古

古者金聲是正聲。今人蹤跡倣先行。莫教空笑爭蝸角。直下今生要不生。

齧缺傷俊勇

聰明不得失人多。既得聰明理合和。德似顏回堪入室。來車去乘聽謠歌。

十二時歌

鷄鳴丑百福。莊嚴莫自守。開門大施。濟饑貧。英俊還須師子吼。

平旦寅顒顒。端坐自安神。四句百非都不著。四明照出道中人。

日出卯不用。思量作計校。人來遠近少知音。不肯休心任煩惱。

食時辰鐘鼓。分明喚主人。隨方應供福人天。萬德莊嚴是正因。

禺中已更莫。多求樂餘事。三乘五性夢中塵。靈光直出如來智。

日南午直性。分明異今古。迴光普照勿親疎。不信依前受辛苦。

日昳未平等。舒光照天地。江海高山總不妨。這箇分明智中智。

晡時串萬別。千差識取真。一正百邪俱不起。十力圓通號世尊。

日沒酉諸行。無常不長久。經行坐臥不生心。便是余家真道友。

黃昏戌寂靜。安禪功已畢。了了通身六道光。錯解還同漆中漆。

人定亥一念。不生無障礙。道合天機性宛然。妙旨玄通觀自在。

夜半子大智。圓通無彼此。迷悟還如鏡上塵。塵鏡俱亡更何事。

勸世

近見人多說是非。不能緘口道相依。言他短處君還短。長短誰人自得知。

聖凡邪正自須知。莫管他人是與非。今古幾能窮妙盡。妄隨塵境走如痴。

爭人競我幾時休。不覺春光已變秋。葉落雁歸霜漸冷。布衣草屨更何求。

汾陽無德禪師歌頌卷下(終)

禪師語錄舊版在汾州歲久多脫落南方亦少見者今勸眾緣重鏤版以廣流通

建中靖國元年正月初五日比丘　守中題

　　　　　　洪州開禪宗文字陳政　印行

廬山圓通崇勝禪院住持傳法比丘圓璣校勘